GitHub Seite: https://github.com/bullinger-digital/bullinger-translations/tree/main/la_de

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/01A2/01A2_1b_10015_sent102" author="Bullinger" year="1523" sampled_sent="1">Augustinum vero suam probasse intelligentiam ex scripturis iuxta verbum suum: Nullus est locus in scriptura tam obscurus, quin in alio loco explicetur.</sentence>
--> Augustinus aber hat seine Erkenntnis aus den Schriften gemäss seinem Wort bewiesen: "Es gibt keinen Ort in der Schrift, der so dunkel ist, dass er an einer anderen Stelle erklärt wird".

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/04/04_400_10435_sent6" author="Wimpfer" year="1534" sampled_sent="2">Quas literas inclusas misit ad me ipso die Ioannis Baptiste 6 .</sentence>
--> Dieser beigelegte Brief hat er mir am Tag des Täufers Johannes geschickt.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/04/04_393_10428_sent16" author="Sulzer" year="1534" sampled_sent="3">Et si quae praeterea vel in evangelistas omnes vel in hunc 6 peculiariter habeas, ea mihi communicare ad tempus velis.</sentence>
--> Und wenn du ausserdem an alle Evangelisten oder besonders an diesen hast, willst du sie mir eine Zeit lang mitteilen.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/04/04_459_10494_sent2" author="Müppein (Müdbein)" year="1534" sampled_sent="4">Magnifici patres ac praeceptores mei observandissimi, quanta mihi, humilimo vestro, opus erit paciencia, cum tot in dies nugis, imo falsis accusacionibus coram benignissimis diaconibus vestris mihi tocies falso detrahi percipio.</sentence>
--> Meine hochverehrten Väter und Lehrer, wie sehr ich, euer bescheidenster, Frieden benötige, wenn ich so viele Tage und sogar falsche Anschuldigungen vor euren gütigsten Diakonen so oft fälschlich erfahre.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/04/04_333_10365_sent16" author="Bedrot" year="1534" sampled_sent="5">Verum ex aliis malo haec intelligas, si nondum per Bucerum nostrum, quicquid id est, rescivisti.</sentence>
--> Aber du verstehst diese Dinge aus anderen Übeln, wenn du sie noch nicht durch unseren Bucer, was immer das heisst, erfahren hast.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/04/04_333_10365_sent1" author="Bedrot" year="1534" sampled_sent="6">S.</sentence>
--> Ich grüsse Dich

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/04/04_323_10354_sent41" author="Myconius (Geißhüsler)" year="1534" sampled_sent="7">Quid sit, deus novit.</sentence>
--> Gott weiss, was er ist.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/04/04_428_10463_sent6" author="Geßner" year="1534" sampled_sent="8">Quod ad nos, Ammiano scripsimus 4 , quem si modo redditae sunt, rem omnem tibi aperuisse arbitror.</sentence>
--> Was wir an uns geschrieben haben, haben wir Ammianus geschrieben. Wenn sie nur zurückgekehrt sind, so glaube ich, dass dir die ganze Angelegenheit geöffnet hat.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/04/04_358_10390_sent16" author="Grynäus" year="1534" sampled_sent="9">Domino Henricho Bullingero suo, charissimo fratri et patrono.</sentence>
--> An seinen Herrn Heinrich Bullinger, meinem liebsten Bruder und Gönner.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/05/05_703_10741_sent22" author="Bullinger" year="1535" sampled_sent="10">Valebis.</sentence>
--> Ich werde mich von dir verabschieden.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/05/05_503_10539_sent9" author="Lüthi (Lucius)" year="1535" sampled_sent="11">Adeo in arctum copias pii viri contractas esse constanter affirmabant addentes post multa, quod misertum esset eos hominis, atque hoc itineris potissimum suscepisse e , ut id f tibi atque aliis istic tue sortis fratribus indicarent sperantes fore, ut misero vestra opera succurreretur, quoquo modo id fiat, sive ex publica eleymosina [!] sive alias, ut saltem vite necessitatem cum liberis ad necem propemodum usque emaceratis g aliquamdiu sustineri liceat.</sentence>
--> Deshalb behaupteten sie ständig, dass die Streitkräfte eines frommen Mannes zusammengezogen worden seien, indem sie nach vielen Dingen hinzufügten, dass es sich um einen Menschen handelte, und dass er dies vor allem auf dem Weg getan habe, damit sie hoffen, dass dies dir und den anderen Brüdern deines Loses hierher kommen werde, damit elend euren Werken zu Hilfe kommen kann, auf welche Weise es geschehen mag, sei es aus der öffentlichen Hermosen! sei es auf andere Weise, dass wenigstens die Notwendigkeit eines Lebens mit den Kindern für den Tod fast eine Zeitlang gedrängt werden darf.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/05/05_546_10582_sent6" author="Zehnder" year="1535" sampled_sent="12">Timet Wirtenbergenses non admodum Helvetico nomini c favere.</sentence>
--> Die Wirtenberger fürchteten nicht sehr, den eidgenössischen Namen zu bevorzugen.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/05/05_623_10661_sent158" author="Bucer" year="1535" sampled_sent="13">Existimo enim vos non inficiari, quam multa in vestra versione desyderata semper sint, etiam ab ipso Oecolampadio et, ut nunc video, ab ipso quoque Pellicano et Theodoro 64 desyderantur.</sentence>
--> Denn ich denke, dass ihr nicht angesteckt werdet, wie vieles in eurer Übersetzung immer wünschenswert ist, auch von Oecolampadius selbst und, wie ich jetzt sehe, auch von Pellicano und Theodor selbst verlangt wird.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/05/05_502_10538_sent36" author="Jud" year="1535" sampled_sent="14">Sed ostendit Christum eo tempore, dum verbum dei vere praedicatur, vere adesse et intus reficere et docere.</sentence>
--> Aber er zeigt, dass Christus zu dieser Zeit, während das Wort Gottes wahrhaftig verkündet wird, wirklich anwesend ist und innerlich erneuert und lehrt.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/05/05_686_10724_sent10" author="Oechsli (Bovillus)" year="1535" sampled_sent="15">Ne igitur homini ansa praebeatur plus insaniandi, rogatus rogo, ut pro innata tua benevolencia efficias, quo intelligat meam commendationem sibi nonnihil profuisse, mercedem a deo expectaturus, quum ego rependere non possim.</sentence>
--> Ich bitte dich, dem Menschen keine Gelegenheit zu geben, verrückter zu sein, ich bitte dich, für deine angeborene Freundlichkeit zu sorgen, damit er versteht, dass meine Empfehlung ihm nichts genützt hat, um von Gott den Lohn zu erwarten, da ich ihn nicht zurückzahlen kann.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/06/06_809_10848_sent5" author="Blasius" year="1536" sampled_sent="16">Rumores ex Italia non refert scribere, cum pręsentium pręsentator iamiam festinus ex illa adveniens certiores ipse narraturus sit.</sentence>
--> Die Gerüchte aus Italien schreibt nicht, da der Vorgänger der Anwesenden schon in Eile aus seiner Ankunft darüber informieren wird.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/06/06_724_10762_sent14" author="Haller" year="1536" sampled_sent="17">Domino Heinricho Bullingero, fratri suo charissimo.</sentence>
--> An den Herrn Heinrich Bullinger, seinem liebsten Bruder.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/06/06_755_10793_sent7" author="Euander" year="1536" sampled_sent="18">Isne, calendis martii.</sentence>
--> Er, der heisst im März.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/06/06_713_10751_sent50" author="Myconius (Geißhüsler)" year="1536" sampled_sent="19">Per somnium aliquid vidi, quod nunc tamen non est revelandum.</sentence>
--> Durch den Traum habe ich etwas gesehen, was jetzt aber nicht offenbart werden darf.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/06/06_763_10801_sent17" author="Bucer" year="1536" sampled_sent="20">Tiguri.</sentence>
--> In Zürich.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/06/06_880_10921_sent20" author="Fries" year="1536" sampled_sent="21">Tuus ex animo, quantus est subditus.</sentence>
--> Dein von Herzen, wie sehr er unterworfen ist.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/06/06_776_10814_sent32" author="Köpffel" year="1536" sampled_sent="22">Primo enim leviter in proximo conventu federis nostri 20 commendabunt vestras ecclesias et insinuabunt obiter consensum, qui inter nos non tanquam tractatione comparatum, sed veritatis viribus et mutuo commercio, quod continuatum sit inter nos, esse continuatum usque in hęc tempora.</sentence>
--> Denn das erste Mal werden eure Kirchen leicht bei der bevorstehenden Versammlung unseres Bundes empfehlen und Übrigens eine Zustimmung unter uns vorlegen, die nicht mit einer Verhandlung verglichen, sondern durch die Kräfte der Wahrheit und durch den gegenseitigen Handel, der unter uns fortgesetzt wurde, bis zu diesen Zeiten fortgesetzt ist.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/06/06_736_10774_sent1" author="Mötteli" year="1536" sampled_sent="23">Gratia Christi tecum, optime vir.</sentence>
--> Die Gnade Christi sei mit dir, bester Mann.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/06/06_895_10937_sent14" author="Sellarius (Sattler)" year="1536" sampled_sent="24">His dictis, quamvis principi intimus et charus sit, fidem adhibere nolui, quousque a pietatis studiosissimo et probo viro 10 missus est hic pasquillus, quem aedere apud nos propter hos imperitantes homines non satis tutum.</sentence>
--> Obwohl er dem Fürsten innig und lieb ist, wollte ich den Glauben nicht anwenden, bis er von einem sehr ernsthaften und aufrichtigen Mann der Frömmigkeit gesandt wurde, den ich wegen dieser unerfahrenen Menschen nicht ganz sicher bei uns wohne.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/06/06_714_10752_sent21" author="Schmid (Fabricius)" year="1536" sampled_sent="25">Saepius enim subinde principi nostro, idque clam nobis, ut ipsi putant, scribunt Bucerus et Hedio .</sentence>
--> Denn öfter schreiben Bucer und Hedio uns heimlich, wie sie selbst denken.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/07/07_1019_11061_sent1" author="Lüthard" year="1537" sampled_sent="26">Datum decimo die iulii anno 37.</sentence>
--> Gegeben am 10. Juli 37

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/07/07_1056_11099_sent2" author="Caesarius" year="1537" sampled_sent="27">Venit ad me aestate superiori Gvalterus 2 tuus, imo et meus, adolescens profecto et admiranda morum suavitate et optimarum literarum institutione neutiquam vulgari pręditus idemque simul comitatus duobus Angus 3 , viris certe, ut mihi facile coniicere licebat, tum doctissimis tum piissimis.</sentence>
--> Dein Walter ist im letzten Sommer zu mir gekommen, ja auch mein, ein junger Mann, der in der Tat durch die Sanftmut und Bildung der besten Briefe bewundernswert ist und derselbe, von zwei Engländern begleitet, sicherlich, wie es mir erlaubt war, leicht zu raten, sowohl den Gelehrten als auch den Frömmsten.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/07/07_1017_11059_sent4" author="Dasypodius (Hasenfratz)" year="1537" sampled_sent="28">Et nisi credidissem quasdam familiaritatis inter doctorem Christophorum et hunc myropolam 2 intercessisse causas, iam tunc dissuasissem adolescenti, ne se homini manciparet, qui, si cętera probus et integer sit, tamen, quod certo constat, propter artis imperitiam ęgre potuit a senatu impetrare, ut in urbe nostra myropolam ageret, quod etiam hinc facile colligitur, cum alii apud nos satis celebres habeant officinas, ipse propter suae officinę infrequentiam aromatibus vendendis interim dat operam; taceo quod, quantum ego intelligo, plus a suis discipulis exigit mercedis quam alius quisquam, imo, ut rem totam uno habeas verbo: Qui primas inter myropolas in urbe nostra tenere putatur 3 , serio (nam multum habet mecum familiaritatis propter convictorem meum 4 , illi ex fratre nepotem) mihi dixit se gratis velle talem adolescentem, si detur, multo fidelius instituere.</sentence>
--> Und wenn ich nicht geglaubt hätte, dass die Gründe einer gewissen Vertrautheit zwischen dem Lehrer Christophs und diesem Myropole eingetreten seien, hätte ich den Jüngling schon damals geredet, damit er sich nicht dem Menschen zugeeignet habe, der, wenn er rechtschaffen und unversehrt ist, dennoch, was sicher ist, aus Kunstkenntnis vom Senat ausgehen konnte, um in unserer Stadt eine Myropole zu verwirklichen, die auch von hier aus leicht zu erkennen ist, da andere aussergewöhnliche Fabriken bei uns haben, so bedarf er selbst der Unmässigkeit seines Amtes für den Verkauf von Aromen. Ich schweige davon, dass, soweit ich verstehe, er von seinen Jüngern mehr als einen anderen Preis verlangt, ja, dass der eine ganze Stadt in einem Wort hat: Es ist der Meinung, dass unsere Angelegenheiten, ernsthaft (denn er hat viel Vertrautheit mit mir wegen meines Mitbürgers, ihm von meinem Bruder als Neffen) mit mir verbunden sind, sagte er, dass er einen solchen jungen Mann, wenn er gegeben wird, um so zuverlässiger erziehe.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/07/07_939_10981_sent5" author="Bucer" year="1537" sampled_sent="29">Certe vir optimus, H. Bullingerus ultro, nulla a me prouocatus causa scriptum nostrum ad Monasterienses ita recepit, vt scripserit ad me, testimonium me eo libro reddidisse spiritui suo, mentem ipsius expressisse, eoque ipsum mihi nunc maxime deuinxisse.</sentence>
--> ?

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/07/07_1044_11086_sent14" author="Geßner" year="1537" sampled_sent="30">Dedi enim illico a vobis acceptos 14 aureos, daturum promittens 20 aureos circiter Felicis et Regulae festum 9 , reliquum vero forte 12½ aureos, non plures (nam aliquid principio dederam, ut tantum 46 essent, non amplius 50), reliquum, inquam, nullo praestituto die, quamprimum possem, soluturum.</sentence>
--> Ich habe dir nämlich sofort 14 Goldstücke gegeben, indem ich verspreche, dass er etwa 20 Goldstücke an Felix und Regula geben werde, aber der Rest vielleicht 121⁄2 Gold und nicht mehr (denn ich hatte anfangs etwas gegeben, dass es nur 46 gäbe, nicht mehr 50), sagte ich, dass er, sobald ich konnte, keinen bestimmten Tag bezahlen würde.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/07/07_1017_11059_sent6" author="Dasypodius (Hasenfratz)" year="1537" sampled_sent="31">Haec bono animo scribo, non quod civi meo lucrum, si quod facit per adolescentem, invideam, sed quod tibi, qui hęc scire voluisti, libentissime volui morem gerere et doctorem Christophorum de suo damno vehementer admonitum cupio.</sentence>
--> Ich schreibe dies mit gutem Herzen, nicht weil ich meinen Bürger beneide, was er durch den Jüngling tut, sondern weil ich dir, der du dies wissen wolltest, mit grösster Freude die Gewohnheit verwirklichen wollte und den Lehrer Christophs von seinem eigenen Schaden sehr ermahnt habe.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/07/07_945_10987_sent3" author="Gassner" year="1537" sampled_sent="32">Pene toto hoc autumno decubui infirmus nec videbatur michi occasionem dignam ad te scribe[ndi] a habere.</sentence>
--> Fast im ganzen Herbst war ich schwach und schien mir keine Gelegenheit zu haben, Ihnen zu schreiben.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/07/07_964_11006_sent3" author="Bucher" year="1537" sampled_sent="33">Ceterum cum humanitas tua michi in mentem venit, quam constans fama de te evulgavit et ego non nihil expertus, fit ut abiecto prorsus omni pudore non verear, te meis literis a obtundere.</sentence>
--> Da aber deine Freundlichkeit mir in den Sinn kommt, den dein ständiger Ruf über dich veröffentlicht hat und ich nichts erfahren habe, so kommt es, dass ich mich nicht fürchte, dich mit meinen Briefen zu beschwören.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/07/07_1032_11074_sent28" author="Rhellikan (Müller aus Rellikon)" year="1537" sampled_sent="34">Dominus Erasmus plurimam salutem tibi adscriber[e] iussit.</sentence>
--> Der Herr Erasmus hat dir herzliche Grüsse zuschreiben.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/07/07_984_11026_sent22" author="Cranmer" year="1537" sampled_sent="35">Datum Lambethę, in suburbio Londoniensi, III die aprilis MDXXXVII.</sentence>
--> ?

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/08/08_1131_11174_sent5" author="Bertlin" year="1538" sampled_sent="36">Queris, ubi viderim?</sentence>
--> Du fragst, wo ich es gesehen habe?

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/08/08_1107_11150_sent57" author="Bullinger" year="1538" sampled_sent="37">Quartus denique impavidum illum et intrepidum reddebat, ne quando quidpiam metuens servus fieret.</sentence>
--> Schliesslich gab der vierte den unerschrockenen und unerschrockenen Menschen, damit er nicht, wenn er etwas fürchtete, ein Sklave werde.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/08/08_1145_11188_sent14" author="Platter (Blater)" year="1538" sampled_sent="38">Is ad auram rusticorum sua vela pandit 8 .</sentence>
--> Er öffnet seine Segel an die Ohren der Bauern.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/08/08_1095_11138_sent11" author="Birck (Betuleius)" year="1538" sampled_sent="39">Susanna utrinque et arrabonis et pignoris loco esto.</sentence>
--> Susanna ist auf beiden Seiten sowohl Plünderer als auch Pfandort.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/08/08_1117_11160_sent9" author="Wirth (Hospinian)" year="1538" sampled_sent="40">Ego vicissim in hoc omni nisu incumbam adeoque efficiam, ut in gratum ista tua beneficia collocasse aliquando intelligas.</sentence>
--> Umgekehrt werde ich mich in all diesem Einsatz so einsetzen, dass du verstehst, dass deine Wohltaten irgendwann in diese Freude versetzt sind.
  
<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/08/08_1131_11174_sent10" author="Bertlin" year="1538" sampled_sent="41">Herodes cum scribis et phariseis consultat, insanit, insidiatur.</sentence>
--> Herodes befragt sich mit den Schriftgelehrten und Pharisäern, ist verrückt und lauert auf.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/08/08_1121_11164_sent1" author="Edelmann" year="1538" sampled_sent="42">Datum 8. aprilis anno etc. 38.</sentence>
--> Gegeben am 8. April im Jahr usw. 38.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/09/09_1251_11294_sent5" author="Münster" year="1539" sampled_sent="43">Agnosco hic nolim velim ingenii mei tarditatem, immo obtusitatem, et rursum suspicio dona tibi et multis aliis vere Christianis viris a largitore omnium bonorum concessa, tantum abest, ut haec exigua, quae desursum accepi, in mentis efferant elationem.</sentence>
--> ?

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/09/09_1222_11265_sent10" author="Werdmüller (Myliander)" year="1539" sampled_sent="44">Haec sunt studia mea, quibus equidem solis addictus sum, nihilque fere temporis ad exercitium stili superest.</sentence>
--> ?

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/09/09_1318_11361_sent1" author="Zili" year="1539" sampled_sent="45">Gratia et pax a deo patre per dilectissimum dominum nostrum Iesum Christum sit cum omnibus nobis.</sentence>
--> Gnade und Friede von Gott dem Vater durch unseren geliebten Herrn Jesus Christus sei mit uns allen.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/10/10_1364_11407_sent4" author="Partridge (Perdix)" year="1540" sampled_sent="46">Non dubito, quin ex negotiatoribus cognoveris omnia.</sentence>
--> Ich bezweifle nicht, dass du von den Kaufleuten alles erfahren hast.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/10/10_1419_11462_sent11" author="Bullinger" year="1540" sampled_sent="47">Polygamiam displicuisse apostolo Christi celeberrimo Paulo nemo est, qui nesciat, nisi qui non expendit, quod dixerit in 1.</sentence>
--> Die Polygamie hat dem Apostel Christi, dem berühmten Apostel Paulus, missfallen, wer nicht weiss, ausser wer nicht ausgibt, was er in 1 gesagt hat.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/10/10_1380_11423_sent14" author="Butler" year="1540" sampled_sent="48">Hunc nummum hic inclusum conjugi tuae optimae dono dat D. Grynaeus, quam quaeso una et matrem nomine meo salutes ac totam familiam.</sentence>
--> Diese Münze, die hier beigelegt ist, gibt Meister Grynäus, die ich bitte, in meinem Namen und in der ganzen Familie Grüsse und Grüsse.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/10A/10A_1442_11485_sent3" author="Bullinger" year="1532" sampled_sent="49">Io. tuus.</sentence>
--> Dein Joh.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/11/11_1517_11560_sent1" author="Müller (gen. Maier)" year="1541" sampled_sent="50">S[alutem] d[ico].</sentence>
--> Ich grüsse Dich.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/11/11_1470_11513_sent6" author="Pergener" year="1541" sampled_sent="51">Perturbavit seu potius afflixit nonnihil et hoc meum corpusculum in preterita ęstate nescio quę infirmitas occulta, sed non prostravit.</sentence>
--> Er hat etwas gestört oder vielmehr etwas bedrängt, und ich weiss nicht, was verborgene Schwäche ist, aber er hat es nicht gestürzt.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/11/11_1488_11531_sent13" author="Unknown Author" year="1541" sampled_sent="52">Spectandum nobis, observande Farelle, ne papistice agere incipiamus, qui hactenus pie sancte et apostolice transegimus omnia.</sentence>
--> Wir müssen darauf achten, Farellus zu beachten, damit wir nicht anfangen, päpstlich zu handeln, die wir bisher alles fromm und apostolisch überführt haben.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/12/12_1608_11651_sent16" author="Comander" year="1542" sampled_sent="53">Tibi deditissimus Ioannes Comander.</sentence>
--> Dein treuer Johannes Comander.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/12/12_1641_11684_sent53" author="Boltz (Telius)" year="1542" sampled_sent="54">Ex tuguriolo cimicum 19 , 7. calendas iulii anno 1542.</sentence>
--> Aus dem Tuguriolo cimicum, 7. Juli 1542.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/12/12_1625_11668_sent6" author="Paldinus (Spaldinus, Spalding)" year="1542" sampled_sent="55">Nunquam enim, dum vivo, mihi excedere patiar b humanitatis memoriam, quam humanissimus vir d. Pellicanus , quum apud illum agerem, 3 in viciniam extreme laborantem declaravit.</sentence>
--> Denn während ich lebe, werde ich niemals zulassen, dass ich das Gedächtnis an die Menschlichkeit übersteige, wie sehr der menschlichste Herr Pellican, als ich bei ihm war, in die Nähe treten liess.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/12/12_1604_11647_sent27" author="Pergener" year="1542" sampled_sent="56">Ad futuras nundinas, si Christi gracia adfuerit, pluribus scribam; ea sit cum nobis omnibus.</sentence>
--> Wenn die Gnade Christi anwesend ist, werde ich mehrfach schreiben; das soll mit uns allen sein.
  
<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/12/12_1707_11752_sent12" author="Blarer (Blaurer)" year="1542" sampled_sent="57">Labor vester in Bibliis, de quo scribis 11 , magno desiderio a magnis et multis expectatur, quem utinam dominus ad nominis sui gloriam feliciter absolutum curet.</sentence>
--> Eure Arbeit in der Bibel, von der du schreibst, wird von grossen und vielen mit grossem Verlangen erwartet, den der Herr wünschte, dass er sich glücklich um die Ehre seines Namens kümmere.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/12/12_1612_11655_sent16" author="Aquilomontanus" year="1542" sampled_sent="58">De infirmorum infantum baptismo semel perscripsi ac iterum 17 et iuditium tuum de illo scire studui.</sentence>
--> Ich habe einmal über die Taufe der Kranken geschrieben und habe mich bemüht, dein Urteil über ihn zu wissen.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/12/12_1604_11647_sent25" author="Pergener" year="1542" sampled_sent="59">Opto vestris ecclesiis et ministris earum incrementa congnicionis[!] dei.</sentence>
--> Ich wünsche euren Kirchen und ihren Dienern die Verkündigung Gottes.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/12/12_1700_11745_sent5" author="Frecht" year="1542" sampled_sent="60">Recte enim tu scribis huiusmodi multos hinc tolli, ne superventura mala videant.</sentence>
--> Denn du schreibst mit Recht, dass viele dergleichen von hier weggenommen werden, damit sie nicht das Zukünftige Übel sehen.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/12/12_1693_11738_sent6" author="Blarer (Blaurer)" year="1542" sampled_sent="61">In Ieremia legendo hoc facis, mi frater, quod ipse quoque soleo, qui nostris quoque meliora quam ille suis polliceri haudquaquam ausim omnibus quotidie in peius concidentibus.</sentence>
--> Wenn du in Jeremia lasst, tust du das, mein Bruder, was ich auch gewohnt bin, und ich wage es nicht, allen, die uns besser versprochen haben als er, denen täglich schlechter fallen.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/12/12_1641_11684_sent13" author="Boltz (Telius)" year="1542" sampled_sent="62">Non contemptus ergo illam introduxi aedes meas irritando aliquem, sed rescitam eripere volui ex imminentibus periculis.</sentence>
--> Ich habe sie also nicht verachtet, indem ich jemanden in mein Haus einführte, sondern ich wollte sie aus den drohenden Gefahren reissen.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/13/13_1803_11849_sent25" author="Bucer" year="1543" sampled_sent="63">Tribui hoc iusto dei in nos iudicio et conditioni ecclesiae vestrae.</sentence>
--> Ich habe dies dem gerechten Urteil Gottes gegen uns und dem Zustand eurer Kirche zugewiesen.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/13/13_1727_11772_sent36" author="Curione" year="1543" sampled_sent="64">Tiguri.</sentence>
--> In Zürich.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/13/13_1739_11784_sent11" author="Comander" year="1543" sampled_sent="65">Tuus Ioannes Comander .</sentence>
--> Dein Johannes Comander.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/13/13_1768_11814_sent18" author="Travers" year="1543" sampled_sent="66">Celeberrimo atque pio viro Heinrico Bullingero, ecclesiaste Tigurino meritissimo, fratri eximio totis remis mihi extollendo.</sentence>
--> An den höchst verdienstvollen und frommen Heinrich Bullinger, den verdienstvollen Prediger von Zürich, erhebe ich mir meinen Bruder mit allen meinen Nachlässigkeiten ausserordentlichen Dingen.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/13/13_1718_11763_sent35" author="Vogt" year="1543" sampled_sent="67">Incomparabili eruditione et pietate ornato viro d. Heinrycho Bullingero, fratri suo colendissimo, Tigurinae ecclesiae pastori vigilantissimo.</sentence>
--> An den verehrten Bruder Heinrich Bullinger, dem höchst verehrten Bruder, dem höchst fürsorglichen Pastor der Zürcher Kirche.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/14/14_1938_11985_sent1" author="Hochholzer" year="1544" sampled_sent="68">Gratiam et pacem a domino.</sentence>
--> Gnade und Frieden vom Herrn!

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/14/14_1927_11974_sent6" author="Cousin (Cognatus Nozerenus)" year="1544" sampled_sent="69">Haec nimirum dies saeculum illud aureum, quod vates divinissimi laudare sibi permisere 7 .</sentence>
--> Dieser Tag freilich ist jenes goldene Zeitalter, das es ihm erlaubt, die Seher des Göttlichen zu loben.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/14/14_1843_11889_sent18" author="Schuler (Scholasticus)" year="1544" sampled_sent="70">Ego colligo super hoc negotio omnium patrum sententias, quos vel in bibliotheca mea habeo vel aliunde corradere possum.</sentence>
--> Ich sammele über diese Angelegenheit die Meinungen aller Väter, die ich entweder in meiner Bibliothek habe oder von anderswo aus zusammenbrechen kann.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/15/15_2312_12359_sent9" author="Blasius" year="1545" sampled_sent="71">Raptim, Curie, ipsa die nativitatis, anno 1546.</sentence>
--> Eilig, Curie, am Geburtstag, im Jahr 1546.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/15/15_2261_12308_sent22" author="Gast" year="1545" sampled_sent="72">Vale iterum cum uxore 22 et lib[e]ris h 23 .</sentence>
--> Ein erneutes Lebewohl mit Frau und Kindern.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/15/15_2205_12252_sent10" author="Trebellio" year="1545" sampled_sent="73">Salutabis, quaeso, meo nomine emeritum patrem Pellicanum , doctissimum Bibliandrum simul ac eruditissimum Gvalterum cum reliquis sanctae ecclesiae vestrae fratribus, quos dominus deus confirmet verbo et spiritu oris sui.</sentence>
--> Grüsse, ich bitte dich, in meinem Namen den emeritierten Vater Pelikan, den gelehrten und gelehrten Bibliander und Gvalter mit den anderen Brüdern der heiligen Kirche, die der Herr Gott durch das Wort und den Geist seines Mundes stärken wird.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/15/15_2220_12267_sent6" author="von Rümlang" year="1545" sampled_sent="74">Ad proximas Zurzazenses a nundinas 9 deo volente te conveniam coram et statum omnem expediam nostrum, etc 10 .</sentence>
--> Auf der nächsten Zürcher Messe werde ich dich vor Gott treffen, da ich dich vor und allen unseren Dienst stellen werde usw.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/15/15_2250_12297_sent18" author="Fabricius Montanus (Schmid)" year="1545" sampled_sent="75">Traditur etiam mathematica; 16 item alii quidam iurisconsulti 17 aliis ac aliis legunt horis.</sentence>
--> Es wird auch die Mathematik gegeben; andere lesen zu den anderen Stunden des Juristenrates.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/15/15_2296_12343_sent10" author="Müller (gen. Maier)" year="1545" sampled_sent="76">Saluta omnes nostros.</sentence>
--> Grüsse alle unsere.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/15/15_2160_12207_sent2" author="Vogt" year="1545" sampled_sent="77">Gratias tibi agimus, Bullingere candidissime doctissimeque, non tam ob literarium tuum munus 1 , quod alioquin est charissimum, praesertim ab ipso authore delatum, quam communium ecclesiarum nostrarum nomine, quas ita a furibunda Lutheri suggillatione 2 vindicasti, ut non tantum fidei nostrae rationem eiusque cum orthodoxa veterum fide collationem toti mundo proposueris, sed et defunctorum 3 manes ab importunissima hominis 4 calumnia egregie sis tutatus.</sentence>
--> Ich danke dir, hochgelehrter Bullinger, nicht so sehr für deine literarische Aufgabe, die du sonst am liebsten ist, besonders von dem Autor selbst anvertraut wurde, als für den Namen unserer gemeinsamen Kirchen, die du so von Luthers heimgesucht hast, dass du nicht nur den Charakter unseres Glaubens und der orthodoxen Überlegung der Alten der ganzen Welt vorgeschlagen hast, sondern auch den Charakter des Verstorbenen vor der unangemessenen Verleumdung des Mannes schützen wirst.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/15/15_2232_12279_sent31" author="Meyer (Agricola)" year="1545" sampled_sent="78">O veteris Germanię et gravitatem et integritatem!</sentence>
--> Oh, was für ein alter deutscher Schwere und Unversehrtheit!

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/15/15_2145_12192_sent12" author="Aquilomontanus" year="1545" sampled_sent="79">Nullus enim, ut nostrate lingua fertur, in propria causa sapit 9 .</sentence>
--> Denn niemand weiss, wie es in unserer Sprache heisst, in seiner eigenen Sache.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/15/15_2201_12248_sent20" author="Calvin" year="1545" sampled_sent="80">Quotidie ex comitatu Avenionensi incursiones fiunt in eos qui supersunt adhuc.</sentence>
--> Jeden Tag werden sie aus der Begleitung von Avenon zu Angriffen auf die noch übrigen Menschen geführt.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/16/16_2324_12371_sent9" author="Musculus (Müsli, Meuslin)" year="1546" sampled_sent="81">Nec dubito, quin id ex illorum literis 7 facile intelligas.</sentence>
--> Ich bezweifle nicht, dass du das leicht aus ihren Briefen verstehen wirst.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/16/16_2329_12376_sent23" author="Borrhaus (Cellarius)" year="1546" sampled_sent="82">Sin vero minus is animus hominis illius, ut prędicabatur, fuit, malo dolo liberat me studium pacis et glorificandi concordi animo Christi 11 ; cuius pacis 12 omnes boni viri quam maxime debent esse stu[dio]si, 13 ad quam comparandam viam quidem me praemu[nire] voluisse non nego.</sentence>
--> Wenn aber der Geist jenes Menschen, wie es gepredigt wurde, nicht mit böser List befreit, befreit mich das Streben nach Frieden und die Verherrlichung des Friedens mit Christi Herz; alle guten Menschen, deren Frieden sie am meisten begehren sollten, sollten ernsthaft sein, auf welchem Weg ich mich zwar vorbereiten wollte, leugne ich nicht.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/16/16_2367_12414_sent22" author="Frölich (Laetus)" year="1546" sampled_sent="83">Consilium meum super dedicatione Lucę tui 11 proxime tibi per longum scripsi, 12 nec in eo scripto virorum statum et habitum neglexi.</sentence>
--> Ich habe dir in nächster Zeit meinen Rat über die Widmung deines Lichtes geschrieben und habe in diesem Schreiben nicht den Stand und die Gewohnheit der Männer vernachlässigt.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/16/16_2339_12386_sent26" author="Lindauer" year="1546" sampled_sent="84">Rogo atque obsecro, ut unicam schedulam scribere digneris, 16 qua tuam mentem percipere possim et, quid agendum sit, sciam.</sentence>
--> Ich bitte dich und bitte dich, einen einzigen Entwurf zu schreiben, damit ich deine Meinung wahrnehmen kann und weiss, was zu tun ist.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/18/18_2616_12663_sent2" author="von Hessen d.Ä." year="1546" sampled_sent="85">P[ro] c[ancella]r[io] S. Bing s[ecretarius] s[ub]scr[ipsit].</sentence>
--> Der Kanzler S. Bing unterschrieb den Sekretär.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/18/18_2638_12685_sent1" author="Travers" year="1546" sampled_sent="86">Gratiam, pacem et vite innocentiam a domino.</sentence>
--> Gnade, Frieden und unschuldiges Leben vom Herrn!

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/19/19_2798_12847_sent7" author="Hooper" year="1547" sampled_sent="87">De longo et periculosissimo itinere meo in Angliam viva voce coram prestantiam tuam alloquar; multa passus in terra, bis in vincula et cathenas sustinui; dei clementia (magna fortunae tamen iactura) mirabiliter liberatus, in mari per tres menses ab hostibus et undis misere vexatus; sed nondum finis; quod huius calamitose vitae restat, precor ut sit ad gloriam nominis dei et ad edificationem ecclesiae sue.</sentence>
--> Ich werde mich mündlich über meinen langen und gefährlichen Weg nach England mündlich vor dir äussern; ich habe vieles auf Erden erlitten, zweimal in Ketten und Ketten gedrängt; die Milde Gottes (wenn auch ein grosser Verlust des Glücks) wurde wunderbar von Feinden und Wellen auf dem Meer befreit, aber noch kein Ende; was noch unheilvoll bleibt, bitte ich, dass er zur Ehre des Namens Gottes und zur Erbauung seiner Kirche gehe.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/19/19_2777_12826_sent3" author="Altieri" year="1547" sampled_sent="88">Nam cęsar oppressis Germanis vos quoque sub iugum mittet et exploso Christo ex Germania numquid patietur, ut inter Helvetios habitet?</sentence>
--> Denn wenn der Kaiser die Deutschen unterdrückt, wird er auch euch unter das Joch werfen und, wenn Christus aus Deutschland vertrieben ist, wird er es zulassen, dass ihr in der Schweiz lebt?

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/19/19_2839_12888_sent1" author="Musculus (Müsli, Meuslin)" year="1547" sampled_sent="89">S. D.</sentence>
--> Ich grüsse Dich.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/20/20_2898_12947_sent9" author="Dryander (de Enzinas)" year="1547" sampled_sent="90">In has angustias atque impias contentiones adduxit eum primum ipsius natura perversissima, deinde etiam Anglus, qui apud vos est; nam hic, cum se principio huic causae misceret, non iudicio, sed inconsulto affectu, fecit ex Valerando , homine stulto, plane insanum.</sentence>
--> Der Engländer, der bei euch ist, hat ihn zum ersten Mal in die verkehrtesten Auseinandersetzungen seiner Natur gebracht, und zweitens auch in den Engländern, der bei euch ist; denn er hat, als er sich anfangs mit dieser Sache vermischte, nicht nach dem Urteil, sondern nach der unvorsichtigen Zuneigung aus Valerando, einem törichten Mann, ganz unvernünftig.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/20/20_3058_13107_sent30" author="Vadian (von Watt)" year="1547" sampled_sent="91">[Domino Hein]rycho e Bullingero, vir[o opt]imo suo.</sentence>
--> An den Herrn Heinrich Bullinger, seinem vortrefflichen Mann.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/20/20_3065_13114_sent72" author="Bullinger" year="1547" sampled_sent="92">Sunt enim in Helvetiis, qui sibi persuasum habent Helvetiam a caesare non posse nisi Galli armis defendi.</sentence>
--> Denn es gibt in den Helvetiern, die davon überzeugt sind, dass die Schweiz vom Kaiser nur mit den Waffen der Gallier verteidigt werden kann.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/20/20_2889_12938_sent9" author="Thamer" year="1547" sampled_sent="93">Illustrissimus princeps spiritu dei patris per Iesum Christum iterum excitatus est et armis telisque se instruit.</sentence>
--> Der erlauchte Fürst wurde durch Jesus Christus wieder vom Geiste Gottes des Vaters erweckt und unterrichtet sich mit Waffen und Waffen.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/20/20_2979_13028_sent16" author="Serin (Soerinus)" year="1547" sampled_sent="94">Ulmę, 4. augusti 47.</sentence>
--> Ulm, 4. August 47.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/20/20_3049_13098_sent6" author="de Hotot" year="1547" sampled_sent="95">Non enim neque hominum huc 4 commeantium inopiam neque temporis paucitatem 5 neque quicquam accusare possum, nisi id in fortunam meam vel in negligentiam eorum, qui se mihi coram amicos esse dictitarunt, reiiciam.</sentence>
--> Denn ich kann weder den Mangel an Menschen, die hierher kommen, noch die geringe Zeit, noch irgendetwas anklagen, es sei denn, ich werde es gegen mein Schicksal oder meine Nachlässigkeit derer ablehnen, die mir vorgestellt haben, dass sie Freunde sind.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/20/20_3064_13113_sent12" author="Hooper" year="1547" sampled_sent="96">Hec vera sunt, nam qui ad me scripserit, interfuit bello et exhaustam vidit pugnam.</sentence>
--> Das sind die Wahrheiten, denn wer mir geschrieben hat, hat einen Krieg gesehen und einen erschöpften Kampf gesehen.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/20/20_2904_12953_sent6" author="Hilles" year="1547" sampled_sent="97">Aiunt hic pro certo esse ducem electorem Saxonie 11 a cesarianis captum esse, et ita conveniunt dicta eorum, qui hoc dicunt et referunt, ut valde verisimile sit ac ab omnibus pro vero creduntur.</sentence>
--> Man sagt, dass der Herzog von Sachsen von den Kaiserlichen gefangen genommen wurde, und so stimmen die Aussagen derer überein, die dies sagen und berichten, dass sie sehr wahrscheinlich und von allen für die Wahrheit gehalten werden.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/20/20_2874_12923_sent9" author="Del Prato" year="1547" sampled_sent="98">Vale!</sentence>
--> Leb wohl!

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/20/20_2904_12953_sent4" author="Hilles" year="1547" sampled_sent="99">Literas tuas mihi gratissimas ante 2 menses ad me datas 7 me accepisse scire te cupio, mi domine colendissime, habeoque tue pietati gratias immensas, quod me ita in memoria habeas atque ad studium innocentie et iustitie literarumque sacrarum incessanti lectioni iugiter adeo hortaris.</sentence>
--> Ich wünsche dir, mein hochgeschätzter Herr, dass ich deinen Brief vor 2 Monaten an mich erhalten habe, dass du mir wünschest, dass du mich in deinem unermesslichen Dank für deine Frömmigkeit erfreuest, dass du mich so im Gedächtnis hast und mich zum Studium der Unschuld und der Gerechtigkeit der Literatur der Heiligen immer wieder ermahnst, wenn die Lesung fortfährt.

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/20A/20A_0_10013_sent158" author="Müller" year="1523" sampled_sent="100">Quas non scurra vorax epulas glutisse palato Gestiet immenso discubuisse thoris! 58</sentence>
--> Was für ein unermesslicher Kuchen ist es, dass der Gaumen Gaumen Gaumen Gaumen getragen hat, der sich auf einem unermesslichen Thore niedergelassen hat!


##################
AB HIER KEINE ÜBERSETZUNGEN MEHR BIS JETZT
##################

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/22123_1656_sent10" author="Hoffmann" year="1552" sampled_sent="1">Quare maxime secundum naturam est aliis bene facere.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/22018_1544_sent2" author="von Württemberg-Mömpelgard (Montbéliard)" year="1552" sampled_sent="2">Wyrtemberg etc. manu propria scripsit.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/32124_5412_sent2" author="Both" year="1562" sampled_sent="3">Iamdudum gestiebat animus te scriptis meis invisere; sed inopia tabellarii in causa fuit, quominus fecerim.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/31194_4845_sent4" author="Hospinian (Wirth)" year="1561" sampled_sent="4">Praeterito sabbati die maior academiae senatus hominem scriptum suum offerentem audivit, auditum statim in hospitium suum remisit responsumque amicum et christiana professione dignum expectare aequo animo iussit.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/27169_3273_sent2" author="Oporin(us, Herbster)" year="1557" sampled_sent="5">Dominum Hubertum Languetum, virum et pium et eruditum, tibi, mi d. Bullingere, etiam atque etiam commendo.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/40081_8369_sent3" author="Löwenklau (Lewenklaw)" year="1570" sampled_sent="6">Ego, qui amici voluntati satisfacere cuperem, non multo post Gallo cuidam eas dabam, qui et Tigurum se iturum et te conventurum aiebat.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/27333_3448_sent2" author="Skalich (Scalichius)" year="1557" sampled_sent="7">Obsecro, animum meum erga te promptissimum et sincerissimum aequo et paterno intempleris animo, quo ego te ob summam tuam eruditionem semper prosecutus sum tuoque filio, qui in Pathmo apud me cum praesentium latore fuit, satis abunde narravi.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/18159_194_sent8" author="von Rümlang" year="1548" sampled_sent="8">Quod ad Cęsarem attinet, si nos oporteat experiri, quod deo nos committere nos debeamus, utqui nullum locum refugii sciamus, proinde nos vel ad mortem acerbam vel ad cruentam victoriam parare et instruere oportere concepta erga deum confidentia, quod nos non sit destituturus.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/27265_3379_sent19" author="Hussar" year="1557" sampled_sent="9">Contigit enim in regionibus nostris saepe, quod coniuges legitimi per manus violentas grassantium barbarorum divellantur ita, ut vir rapta uxore manus hostiles evadat ac nunquam deinceps etiam cum dispendio omnium suorum bonorum vel scire, ubi sit locorum ablata coniunx, vel redimere possit.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/22194_1731_sent12" author="Haddon" year="1552" sampled_sent="10">Valetudinem tuam et te ipsum totum deo commendo.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/41000_8463_sent15" author="von Hohensax (Alto Saxo)" year="1571" sampled_sent="11">Reverendo viro domino Heinrycho Bullingero seniori, Tigurinae ecclesiae antistiti dignissimo, domino et tanquam patri suo observando.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/18158_193_sent23" author="Pantaleon" year="1548" sampled_sent="12">Moribus et literis conspicuo viro D. magistro Heinricho Bullingero, Tigurinę ecclesię preęsuli, in Christo patri suo colendissimo etc.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/43122_9464_sent11" author="Hug (Hugo) d.Ä." year="1573" sampled_sent="13">Vale in Christo semper.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/19142_555_sent8" author="de Carraria" year="1549" sampled_sent="14">[P]reclaro tum pietate tum eruditione domino Heinricho Bullingero, Tug[u]rinensis ecclesiae pastori vigilantissimo et sincerissimo, nostro observando.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/20134_934_sent4" author="Hales" year="1550" sampled_sent="15">Quod autem ad imagines attinet, dabo equidem operam, ne ulla ex ea re nascatur offensio, neque vero hac in re solum, sed etiam in reliquis omnibus propugnabo, quantum in me erit, vestram omnium famam et existimationem, quippe quam scio ab omnibus iis esse alienissimam, quę dei gloriam ac laudem aliquam ratione imminuere possint.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/24027_2170_sent1" author="Le Gras" year="1554" sampled_sent="16">Ornatissime domine, nudiustertius accepi per postam fasciculum tuum cum literis domini Vergerii.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/32173_5517_sent31" author="Paklepka (Paclesius)" year="1562" sampled_sent="17">Illam enim sententiam prophetae: "Audi, Israel, deus tuus unus est" ille, praeter quem deum nemo vidit, filius, inquam, dei e sinu patris prodiens enarravit nobis, dum Iudeorum inani iactantiae de cognitione dei sic respondit: "Est pater meus, quem vos dicitis, deum vestrum esse." [Ioan. 8.]</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/41069_8640_sent6" author="Hardenberg (Rizäus)" year="1571" sampled_sent="18">Quae etiam sit ratio, quae calamit[at]es et miseriae huius ditionis; ex ipso audies, et omnino quae languidum istuc et vix semivivum corpus non patitur me perscribere.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/34139_6262_sent6" author="Herter" year="1564" sampled_sent="19">Haec, quaeso, pro tua humanitate aequi bonique consule.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/41079_8621_sent3" author="Day" year="1571" sampled_sent="20">Quod ut facerem, opportu[n]um inveni tempus.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/27338_2827_sent8" author="Bérauld (Bérald)" year="1556" sampled_sent="21">Sed ut de Wilelmo ad Frymberg, optimę spei adulescentulo et optimi nobilissimique patris filio, tandem loqui incipiam, accidit, ut eo ipso tempore, quo Berna huc tendens transiret, ipse ego Bernae alicuius negotii gratia aliquot dierum moram agerem amboque alter alteri incogniti eodem uteremur hospitio.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/27265_3379_sent8" author="Hussar" year="1557" sampled_sent="22">Quae omnia (praeterquam quod plurimi interim captivorum veluti pecora sine ulla commiseratione trucidantur) non solum spectatu horrenda, sed etiam auditu piis auribus sane miserrima sunt.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/19082_487_sent2" author="Hochholzer" year="1549" sampled_sent="23">Silentii mei causas miraris, colende domine, quas aliqua ex parte divinando assequeris.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/25133_2707_sent3" author="Bitter (von Wipperford)" year="1555" sampled_sent="24">In quibus principio recte divinasti, quod dominam meam Spiram usque deduxerim.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/43065_9297_sent17" author="Le Gresle (Legresle, Gracilis)" year="1573" sampled_sent="25">Salutant te quam officiosissime nobiles herois clarissimi liberi tuisque ad deum precibus ut se assidue commendatos velis, maiorem in modum abs te contendunt.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/21297_1496_sent15" author="Morelet de Museau" year="1551" sampled_sent="26">Tuus ex animo Maurilius Musaeus.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/33009_5588_sent3" author="Crespin" year="1563" sampled_sent="27">Proinde sat scio communem excusationem, quod rarius scribam, valere apud te.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/26178_3024_sent7" author="Sulzer" year="1556" sampled_sent="28">Promisit idem se cum sororio ALBERTO Bavaro acturum, ut de religione cum reliquis principibus Germaniae consentiat.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/24097_2252_sent6" author="de L'Aubespine (Abbé de Basse-Fontaine)" year="1554" sampled_sent="29">Ero die dominico Badde, unde, si quid novi habuero, te participem faciam.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/26177_3022_sent11" author="Toxites (Schütz, Rhetus)" year="1556" sampled_sent="30">Tuus ex animo Toxites.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/23060_1856_sent9" author="Betschart (Besardus)" year="1553" sampled_sent="31">Non est itaque, vir amplissime, quod bonam spem de me conceptam abiiciatis; summam etenim dabo operam, ut si fieri possit, plus pręstem, quam de me speraveritis, nec diffido vicissim, imo persuasissimum habeo me, si quando sese dederit occasio, amplissimam a vobis gratiam relaturum.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/21040_1185_sent7" author="von Fölkersam (Fölkersahm)" year="1551" sampled_sent="32">Apud nos horribili furore certatur, et quod maxime dolendum, christiani in gratiam impiorum se mutuis vulneribus conficiunt.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/21320_1289_sent25" author="Westheimer" year="1551" sampled_sent="33">Westhemerus tuus.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/27312_3430_sent5" author="Dluski-Kottwitz" year="1557" sampled_sent="34">Militia enim multos praeclaros reddidit, sed tum maxime, cum viri essent: eruditio multos fecit celebres, sed post multos labores in studiis collocatos; at quanto ego nunc illis felicior fuero, si mihi contingat tua amicitia et per te alicuius nominis esse et nunc praesertim, cum nec in rebus bellicis aetas nec in literis iudicium ullo modo clarum me apud meos reddere queat.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/36066_6782_sent13" author="Crato von Crafftheim" year="1566" sampled_sent="35">Dominatur illa impia terque quaterque πανταψοθσια , fidei nostrae calamitas.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/41078_8656_sent12" author="Frei (Freigius)" year="1571" sampled_sent="36">Tigurum.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/19008_402_sent48" author="Kielmann" year="1549" sampled_sent="37">De rebus meis ex Gesnero intelligere potes.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/32173_5517_sent75" author="Paklepka (Paclesius)" year="1562" sampled_sent="38">Eundem invocationis honorem et spiritui sancto incunctanter deferimus ut alteri paracleto.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/23089_1894_sent10" author="Cheke" year="1553" sampled_sent="39">Et si quid natura possit aut gratia, imo vero si quid horum autor deus, cuius providentia ne immensi quidem orbis finibus continetur, verisimile est illum non modo ad ecclesię conservationem maxima adiumenta allaturum, sed etiam doctos viros omnibus honoribus illustraturum.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/40000_8126_sent2" author="Ursinus (Beer, Bär)" year="1570" sampled_sent="40">Dolor tuus dolor meus est.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/41023_8512_sent5" author="Bullinger" year="1571" sampled_sent="41">Excuditur communis nostra responsio ad testamentum Brentii, quod contra nos ediderunt, virulentum et maledictum.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/30225_4566_sent11" author="Stancarus" year="1560" sampled_sent="42">Et hoc totum sub nomine vestro et doctrina vestra factum est.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/32189_5118_sent1" author="Musculus" year="1562" sampled_sent="43">Gratiam a deo patre et domino nostro Iesu Christo et annum hunc novum felicem tibi, observande mihi in domino pater, ac tuis omnibus opto ex animo.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/23153_1969_sent10" author="Keller (Cellarius)" year="1553" sampled_sent="44">Qui equidem summis precibus exorandus erit, ut saevissima bella gravissimosque morbos, quos circumcirca grassari videmus, avertere ac sedare sua misericordia dignetur, ut tandem pax, bonorum omnium alumna, nunc longo tempore latitans tandem prodeat omniaque tranquilla reddantur, quo nostro officio melius fungi et vos denique maiorem indies spem de nobis expectare vobisque polliceri queatis atque huic rei idoneos selegisse minime paeniteat.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/39059_7974_sent1" author="Lentolo (Lentulus)" year="1569" sampled_sent="45">Neminem latet, quid nuper acciderit, quando in ipsorum agro captus et abductus fuit quidam verbi dei minister, quem Romae mense maio proxime praeterito igni absumpserunt.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/29123_4041_sent1" author="Herold" year="1559" sampled_sent="46">S.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/34150_6282_sent10" author="Marcuard" year="1564" sampled_sent="47">Quapropter illi tibi quoque mecum hoc nomine magnas gratias agunt deumque communibus precibus orant, ut te diu ecclesiae suae incolumem conservet.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/37034_7076_sent12" author="Stadnicki" year="1567" sampled_sent="48">Quod reliquum est, t[uam] p[raestantiam] cum numerosissima familia, cuius mihi nomina d. Tretius recensere solet, bene valere cupio.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/31075_4769_sent5" author="von Hallwyl" year="1561" sampled_sent="49">Nuper Basilea scripsi et commonefeci hominem, quo loco res suę sint; absque consilio amicorum, si quid offeratur, temere nihil repudiet neque loco pedem moveat, priusquam, quid principes tutores de sese statuant, certo cognoverit.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/19235_661_sent18" author="Kappeler" year="1549" sampled_sent="50">Timeo, ne minus sero incipiant, quia a multis horum statibus video et experior resipiscentiam.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/19272_701_sent4" author="Vadian (von Watt)" year="1549" sampled_sent="51">Ex Antwerpia nuper allatae literae pompa illum una cum filio longe sumptuosissima in ea urbe circiter Idus septembres exceptum ferebant atque inde affirmabant eum in Germaniam reversurum.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/38102_7588_sent6" author="von der Pfalz" year="1568" sampled_sent="52">Quod scribam aliud, hoc tempore nihil est; itaque bene valebis et collegas tuos meo nomine salutabis.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/38103_7591_sent5" author="Portus (Porto)" year="1568" sampled_sent="53">Facies profecto beneficium viro gratissimo patri pueri; me autem, qui eum colo, ut quem maxime, filium amo et patris causa et propter singularem eius morum probitatem, ita devinxeris, ut, quicquid ei largitus fueris, id omne mihi tributum sim existimaturus.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/23217_2053_sent8" author="Gaddi (Gadius)" year="1553" sampled_sent="54">Augustinus Mainardus, ecclesiae Claven[n]ensis minister, quocum habito, plurimum te salutat.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/18325_383_sent1" author="Danmatter" year="1548" sampled_sent="55">Christianus Danmatterus ex animo tuus.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/38038_7445_sent8" author="Thoman" year="1568" sampled_sent="56">Datum ut supra.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/24162_2356_sent16" author="Willing" year="1554" sampled_sent="57">Valere etiam tuam familiam omnem cum toto ecclesiastico coetu.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/22181_1734_sent8" author="Sidall" year="1552" sampled_sent="58">Haec tuae praestantiae bona fide indicare mearum partium esse duxi, ne qua tibi suboriretur suspicio aliter sese hic gessisse, quam honestissimum decet iuvenem.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/41090_8684_sent2" author="Zwinger" year="1571" sampled_sent="59">Te salvum et incolumem reipublicae quam diutissime superesse opto.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/22072_1602_sent12" author="Cranmer" year="1552" sampled_sent="60">Vale.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/35098_6553_sent19" author="Myszkowski" year="1565" sampled_sent="61">Dat. Cracoviae 10. octobris 1565.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/39062_7990_sent18" author="Coignet d.J." year="1569" sampled_sent="62">Tuum Cognetium tibi semper commendatum habeto.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/18177_214_sent20" author="Traheron (Trehernus)" year="1548" sampled_sent="63">Londini, 1 Augusti.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/24122_2291_sent15" author="Grataroli" year="1554" sampled_sent="64">Raptim.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/19250_678_sent8" author="Linggi (Linki, Laevinus)" year="1549" sampled_sent="65">Quanquam multi malevoli conviciatores proclamarint Calvinum fidelem Christi ministrum in sacramentario negocio Buceri spiritum hausisse, presertim in ultima edicione Institucionis christianę religionis satis perplexe hanc rem tractasse diiudicant etiam boni et docti viri, nunc per christi gratiam resipuisse beneque iam sapere, en quis vero piorum, bullingere doctissime, hanc consensionem mutuam non dignissime laudaret, proveheret, adprobaret, inque hanc non consentiret, nisi qui vertiginis spiritu ducatur?</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/27060_3151_sent24" author="Waidner" year="1557" sampled_sent="66">Quapropter serva te liberis tuis ac omnibus, qui Christi gloriam longe lateque per te tuique similes propagatam venerantur et amant.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/25004_2526_sent4" author="Banks" year="1555" sampled_sent="67">Ego igitur libenter aliqua grata testificatione complecterer, quanti aestimem illa tuam in me voluntatem; sed superat omnem orationem, imo etiam et cogitationem haec tua erga me plus quam paterna pietas.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/40096_8415_sent35" author="Erastus (Lüber)" year="1570" sampled_sent="68">Rogatus a viro optimo et doctissimo, adde etiam piissimo scripsi, qui contra me sentit cum Wiero 1 medico in lib.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/27041_3130_sent11" author="Truber (Trubar)" year="1557" sampled_sent="69">Reverende tuę dominationi deditissimus Primus Truberus, pastor ibidem.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/24043_2189_sent4" author="de L'Aubespine (Abbé de Basse-Fontaine)" year="1554" sampled_sent="70">Cupio tuas, ut sciam, quomodo valeas.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/19047_450_sent43" author="Farel" year="1549" sampled_sent="71">Conciones multo frequentiores et plebs attentior.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/20227_1044_sent10" author="Comander" year="1550" sampled_sent="72">De filia scribis, quę mihi animum reddunt.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/20080_876_sent3" author="Birckmann" year="1550" sampled_sent="73">Quonam se contulit Florianus, nescio.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/27289_3407_sent9" author="Rietmüller (Myliagrius)" year="1557" sampled_sent="74">Cives nostri per totam noctem cum vicinioribus oppidis fuerunt in armis, tandem sine effusione sanguinis humani, attamen aliqua iactura farciminum et aliarum exculentarum rerum intactos patrios penates permiserunt.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/36131_6952_sent7" author="de Grantrye" year="1566" sampled_sent="75">Bene vale in domino, et bene sit tibi et familie.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/45023_9953_sent53" author="Hubenschmid" year="1575" sampled_sent="76">Locustae infestant Corneti et Pyrgorum agros, quo papa Gallum quendam misit cum 12 equitibus, qui mineralibus quibusdam illas absumat.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/26175_3021_sent1" author="von Württemberg-Mömpelgard (Montbéliard)" year="1556" sampled_sent="77">Datum ut in literis.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/41108_8721_sent18" author="Dürnhofer" year="1571" sampled_sent="78">Reverendo et clarissimo viro eruditione, virtute, prudentia et pietate praestanti domino Henrico Bullingero seniori, evangelii Christi in ecclesia Tigurina doctori pio et sincero etc. domino et amico suo reverenter colendo.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/23165_1992_sent13" author="Hooper" year="1553" sampled_sent="79">Raptim, ex carcere Londini, 3 septembris, 1553.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/30015_3848_sent12" author="Sozzini (Socinus)" year="1559" sampled_sent="80">Ob[servantissimus] fil[ius] Lęlius.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/24225_2442_sent11" author="Rebmann (Ampelander)" year="1554" sampled_sent="81">Ita quidem non immerito tibi tuisque faveo prae caeteris.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/19134_543_sent34" author="von Haller" year="1549" sampled_sent="82">Vestrum erit omnia boni consulere.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/26177_3022_sent7" author="Toxites (Schütz, Rhetus)" year="1556" sampled_sent="83">Velim autem, ut me mentionem nullam apud eum facias, quoniam is mea opera iam fere annum ea in re usus est ac deinceps etiam utetur, ne quid de me sinistre suspicetur, quae res Burchero potius fraudi quam emolumento esset.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/20154_955_sent3" author="Valier" year="1550" sampled_sent="84">De quo iam pridem ad me scripserat venerandus dominus Ioannes Hallerus, primarię ecclesię Bernensis fidelis minister et pastor vigilantissimus, cuius nomine iam fuerat mihi hic Felix commendatissimus.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/20015_808_sent2" author="Ugoni (de Ugonibus)" year="1550" sampled_sent="85">Ego posteaquam Balthasarem Alterium pro fratre agnovi, nihil vidi vel audivi de ipso, quod esset a vera pietate alienum aut innocentię vitę contrarium, immo fateor ingenue me in Italia adhuc vidisse neminem, qui maiori cura, opera, diligentia, labore evangelii propagandi studium exercuerit nec qui graviora pericula ob hanc causam adierit.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/21067_1222_sent13" author="Schuler (Scholasticus)" year="1551" sampled_sent="86">Quae domino Hallero mittenda iusseras, misi; perge iubere, quod vis; ego pro virili obtemperabo.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/32170_5509_sent5" author="Mylius (Mysius?, Lipsensis)" year="1562" sampled_sent="87">- Salutem qua me dominum impartiri iussisti, annunciavi, qui tibi magnas agit gratias, ac tantundem reprecatur.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/25171_2750_sent37" author="Gallicius (Saluz)" year="1555" sampled_sent="88">Tuae humanitatis Gallicius.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/20260_1085_sent7" author="Froschauer d.J." year="1550" sampled_sent="89">Quamprimum ergo Tigurum reliquissem, Marpurgum ad Hassos me recepi, ubi dimidium hęsi annum, et eo lętius, cum Philippum Fallenbergerum 1 ad me descendere viderem, qui non parum utilitatis ex tua commendatione accepit.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/21290_1454_sent1" author="de Bourgogne, Sr. de Falais et de Brédam" year="1551" sampled_sent="90">Iam dudum crebris tuis salutationibus pro antiquo animi mei erga te studio tuique observantia respondissem, frater ac domine carissime, nisi continuae infirmitates variaeque occupationes me hactenus praepedissent.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/38054_7476_sent1" author="Chiampell (Campell)" year="1568" sampled_sent="91">S. D.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/23217_2053_sent3" author="Gaddi (Gadius)" year="1553" sampled_sent="92">Illorum enim piorum omnium nomine, qui me tam anxie, ut id facerem, rogarunt, com[m]uniter habeo tibi gratias simulque faciens te certiorem tantam illis consolationem tuas literas attulisse, ut vix exprimi mille verbis queat.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/41074_8649_sent10" author="Buzinski" year="1571" sampled_sent="93">Si enim ipsius lectionem utilitate et iucunditate meteor, nihil invenio, quo eius dignitatem et commendationem satis exprimam, cuius taciti gaudii ipsemet mihi sum testis.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/45027_9977_sent10" author="Kugelmann" year="1575" sampled_sent="94">Vestra etiam pia et gravis admonitio apud ipsos non carebit fructu.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/27305_3424_sent6" author="Melanchthon" year="1557" sampled_sent="95">Lelius bona fide tuas et Lascii literas mihi exhibuit, ac nequidem Lascianae quidquam αχιολογον continebant praeter querelas.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/28151_3782_sent21" author="Dasypodius (Hasenfratz)" year="1558" sampled_sent="96">Post paucos vero dies Leonora soror, quę Francisco, Gallorum regi, nupta fuit, inter vivos esse desiit, cui rex Henricus ut novercę honoris causa fieri curavit exequias.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/20035_829_sent9" author="Toxites (Schütz, Rhetus)" year="1550" sampled_sent="97">Nemo enim te illi melius habit testimonium, quia te diu audivit, tu eius studia vitamque si non novisses, tamen ex aliis cognoscere posses.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/19235_661_sent36" author="Kappeler" year="1549" sampled_sent="98">Vitus Sacellius tuus ex animo deditissimus.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/29030_3873_sent11" author="Birck (Betuleius)" year="1559" sampled_sent="99">T[uae] excellentiae studiosissimus Immanuel Betuleius Augustanus, Xysti Betuleii sanctae recordationis filius.</sentence>
-->

<sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/30160_4443_sent11" author="Schatter (Groningensis)" year="1560" sampled_sent="100">Quam fortunam si caeteri non experiantur, est, quod deo summas agant gratias.</sentence>
-->

