<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<sampled_sentences>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/22123_1656_sent10" author="Hoffmann" year="1552" sampled_sent="1">Quare maxime secundum naturam est aliis bene facere.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/22018_1544_sent2" author="von Württemberg-Mömpelgard (Montbéliard)" year="1552" sampled_sent="2">Wyrtemberg etc. manu propria scripsit.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/32124_5412_sent2" author="Both" year="1562" sampled_sent="3">Iamdudum gestiebat animus te scriptis meis invisere; sed inopia tabellarii in causa fuit, quominus fecerim.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/31194_4845_sent4" author="Hospinian (Wirth)" year="1561" sampled_sent="4">Praeterito sabbati die maior academiae senatus hominem scriptum suum offerentem audivit, auditum statim in hospitium suum remisit responsumque amicum et christiana professione dignum expectare aequo animo iussit.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/27169_3273_sent2" author="Oporin(us, Herbster)" year="1557" sampled_sent="5">Dominum Hubertum Languetum, virum et pium et eruditum, tibi, mi d. Bullingere, etiam atque etiam commendo.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/40081_8369_sent3" author="Löwenklau (Lewenklaw)" year="1570" sampled_sent="6">Ego, qui amici voluntati satisfacere cuperem, non multo post Gallo cuidam eas dabam, qui et Tigurum se iturum et te conventurum aiebat.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/27333_3448_sent2" author="Skalich (Scalichius)" year="1557" sampled_sent="7">Obsecro, animum meum erga te promptissimum et sincerissimum aequo et paterno intempleris animo, quo ego te ob summam tuam eruditionem semper prosecutus sum tuoque filio, qui in Pathmo apud me cum praesentium latore fuit, satis abunde narravi.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/18159_194_sent8" author="von Rümlang" year="1548" sampled_sent="8">Quod ad Cęsarem attinet, si nos oporteat experiri, quod deo nos committere nos debeamus, utqui nullum locum refugii sciamus, proinde nos vel ad mortem acerbam vel ad cruentam victoriam parare et instruere oportere concepta erga deum confidentia, quod nos non sit destituturus.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/27265_3379_sent19" author="Hussar" year="1557" sampled_sent="9">Contigit enim in regionibus nostris saepe, quod coniuges legitimi per manus violentas grassantium barbarorum divellantur ita, ut vir rapta uxore manus hostiles evadat ac nunquam deinceps etiam cum dispendio omnium suorum bonorum vel scire, ubi sit locorum ablata coniunx, vel redimere possit.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/22194_1731_sent12" author="Haddon" year="1552" sampled_sent="10">Valetudinem tuam et te ipsum totum deo commendo.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/41000_8463_sent15" author="von Hohensax (Alto Saxo)" year="1571" sampled_sent="11">Reverendo viro domino Heinrycho Bullingero seniori, Tigurinae ecclesiae antistiti dignissimo, domino et tanquam patri suo observando.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/18158_193_sent23" author="Pantaleon" year="1548" sampled_sent="12">Moribus et literis conspicuo viro D. magistro Heinricho Bullingero, Tigurinę ecclesię preęsuli, in Christo patri suo colendissimo etc.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/43122_9464_sent11" author="Hug (Hugo) d.Ä." year="1573" sampled_sent="13">Vale in Christo semper.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/19142_555_sent8" author="de Carraria" year="1549" sampled_sent="14">[P]reclaro tum pietate tum eruditione domino Heinricho Bullingero, Tug[u]rinensis ecclesiae pastori vigilantissimo et sincerissimo, nostro observando.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/20134_934_sent4" author="Hales" year="1550" sampled_sent="15">Quod autem ad imagines attinet, dabo equidem operam, ne ulla ex ea re nascatur offensio, neque vero hac in re solum, sed etiam in reliquis omnibus propugnabo, quantum in me erit, vestram omnium famam et existimationem, quippe quam scio ab omnibus iis esse alienissimam, quę dei gloriam ac laudem aliquam ratione imminuere possint.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/24027_2170_sent1" author="Le Gras" year="1554" sampled_sent="16">Ornatissime domine, nudiustertius accepi per postam fasciculum tuum cum literis domini Vergerii.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/32173_5517_sent31" author="Paklepka (Paclesius)" year="1562" sampled_sent="17">Illam enim sententiam prophetae: "Audi, Israel, deus tuus unus est" ille, praeter quem deum nemo vidit, filius, inquam, dei e sinu patris prodiens enarravit nobis, dum Iudeorum inani iactantiae de cognitione dei sic respondit: "Est pater meus, quem vos dicitis, deum vestrum esse." [Ioan. 8.]</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/41069_8640_sent6" author="Hardenberg (Rizäus)" year="1571" sampled_sent="18">Quae etiam sit ratio, quae calamit[at]es et miseriae huius ditionis; ex ipso audies, et omnino quae languidum istuc et vix semivivum corpus non patitur me perscribere.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/34139_6262_sent6" author="Herter" year="1564" sampled_sent="19">Haec, quaeso, pro tua humanitate aequi bonique consule.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/41079_8621_sent3" author="Day" year="1571" sampled_sent="20">Quod ut facerem, opportu[n]um inveni tempus.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/27338_2827_sent8" author="Bérauld (Bérald)" year="1556" sampled_sent="21">Sed ut de Wilelmo ad Frymberg, optimę spei adulescentulo et optimi nobilissimique patris filio, tandem loqui incipiam, accidit, ut eo ipso tempore, quo Berna huc tendens transiret, ipse ego Bernae alicuius negotii gratia aliquot dierum moram agerem amboque alter alteri incogniti eodem uteremur hospitio.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/27265_3379_sent8" author="Hussar" year="1557" sampled_sent="22">Quae omnia (praeterquam quod plurimi interim captivorum veluti pecora sine ulla commiseratione trucidantur) non solum spectatu horrenda, sed etiam auditu piis auribus sane miserrima sunt.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/19082_487_sent2" author="Hochholzer" year="1549" sampled_sent="23">Silentii mei causas miraris, colende domine, quas aliqua ex parte divinando assequeris.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/25133_2707_sent3" author="Bitter (von Wipperford)" year="1555" sampled_sent="24">In quibus principio recte divinasti, quod dominam meam Spiram usque deduxerim.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/43065_9297_sent17" author="Le Gresle (Legresle, Gracilis)" year="1573" sampled_sent="25">Salutant te quam officiosissime nobiles herois clarissimi liberi tuisque ad deum precibus ut se assidue commendatos velis, maiorem in modum abs te contendunt.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/21297_1496_sent15" author="Morelet de Museau" year="1551" sampled_sent="26">Tuus ex animo Maurilius Musaeus.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/33009_5588_sent3" author="Crespin" year="1563" sampled_sent="27">Proinde sat scio communem excusationem, quod rarius scribam, valere apud te.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/26178_3024_sent7" author="Sulzer" year="1556" sampled_sent="28">Promisit idem se cum sororio ALBERTO Bavaro acturum, ut de religione cum reliquis principibus Germaniae consentiat.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/24097_2252_sent6" author="de L'Aubespine (Abbé de Basse-Fontaine)" year="1554" sampled_sent="29">Ero die dominico Badde, unde, si quid novi habuero, te participem faciam.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/26177_3022_sent11" author="Toxites (Schütz, Rhetus)" year="1556" sampled_sent="30">Tuus ex animo Toxites.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/23060_1856_sent9" author="Betschart (Besardus)" year="1553" sampled_sent="31">Non est itaque, vir amplissime, quod bonam spem de me conceptam abiiciatis; summam etenim dabo operam, ut si fieri possit, plus pręstem, quam de me speraveritis, nec diffido vicissim, imo persuasissimum habeo me, si quando sese dederit occasio, amplissimam a vobis gratiam relaturum.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/21040_1185_sent7" author="von Fölkersam (Fölkersahm)" year="1551" sampled_sent="32">Apud nos horribili furore certatur, et quod maxime dolendum, christiani in gratiam impiorum se mutuis vulneribus conficiunt.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/21320_1289_sent25" author="Westheimer" year="1551" sampled_sent="33">Westhemerus tuus.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/27312_3430_sent5" author="Dluski-Kottwitz" year="1557" sampled_sent="34">Militia enim multos praeclaros reddidit, sed tum maxime, cum viri essent: eruditio multos fecit celebres, sed post multos labores in studiis collocatos; at quanto ego nunc illis felicior fuero, si mihi contingat tua amicitia et per te alicuius nominis esse et nunc praesertim, cum nec in rebus bellicis aetas nec in literis iudicium ullo modo clarum me apud meos reddere queat.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/36066_6782_sent13" author="Crato von Crafftheim" year="1566" sampled_sent="35">Dominatur illa impia terque quaterque πανταψοθσια , fidei nostrae calamitas.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/41078_8656_sent12" author="Frei (Freigius)" year="1571" sampled_sent="36">Tigurum.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/19008_402_sent48" author="Kielmann" year="1549" sampled_sent="37">De rebus meis ex Gesnero intelligere potes.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/32173_5517_sent75" author="Paklepka (Paclesius)" year="1562" sampled_sent="38">Eundem invocationis honorem et spiritui sancto incunctanter deferimus ut alteri paracleto.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/23089_1894_sent10" author="Cheke" year="1553" sampled_sent="39">Et si quid natura possit aut gratia, imo vero si quid horum autor deus, cuius providentia ne immensi quidem orbis finibus continetur, verisimile est illum non modo ad ecclesię conservationem maxima adiumenta allaturum, sed etiam doctos viros omnibus honoribus illustraturum.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/40000_8126_sent2" author="Ursinus (Beer, Bär)" year="1570" sampled_sent="40">Dolor tuus dolor meus est.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/41023_8512_sent5" author="Bullinger" year="1571" sampled_sent="41">Excuditur communis nostra responsio ad testamentum Brentii, quod contra nos ediderunt, virulentum et maledictum.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/30225_4566_sent11" author="Stancarus" year="1560" sampled_sent="42">Et hoc totum sub nomine vestro et doctrina vestra factum est.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/32189_5118_sent1" author="Musculus" year="1562" sampled_sent="43">Gratiam a deo patre et domino nostro Iesu Christo et annum hunc novum felicem tibi, observande mihi in domino pater, ac tuis omnibus opto ex animo.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/23153_1969_sent10" author="Keller (Cellarius)" year="1553" sampled_sent="44">Qui equidem summis precibus exorandus erit, ut saevissima bella gravissimosque morbos, quos circumcirca grassari videmus, avertere ac sedare sua misericordia dignetur, ut tandem pax, bonorum omnium alumna, nunc longo tempore latitans tandem prodeat omniaque tranquilla reddantur, quo nostro officio melius fungi et vos denique maiorem indies spem de nobis expectare vobisque polliceri queatis atque huic rei idoneos selegisse minime paeniteat.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/39059_7974_sent1" author="Lentolo (Lentulus)" year="1569" sampled_sent="45">Neminem latet, quid nuper acciderit, quando in ipsorum agro captus et abductus fuit quidam verbi dei minister, quem Romae mense maio proxime praeterito igni absumpserunt.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/29123_4041_sent1" author="Herold" year="1559" sampled_sent="46">S.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/34150_6282_sent10" author="Marcuard" year="1564" sampled_sent="47">Quapropter illi tibi quoque mecum hoc nomine magnas gratias agunt deumque communibus precibus orant, ut te diu ecclesiae suae incolumem conservet.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/37034_7076_sent12" author="Stadnicki" year="1567" sampled_sent="48">Quod reliquum est, t[uam] p[raestantiam] cum numerosissima familia, cuius mihi nomina d. Tretius recensere solet, bene valere cupio.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/31075_4769_sent5" author="von Hallwyl" year="1561" sampled_sent="49">Nuper Basilea scripsi et commonefeci hominem, quo loco res suę sint; absque consilio amicorum, si quid offeratur, temere nihil repudiet neque loco pedem moveat, priusquam, quid principes tutores de sese statuant, certo cognoverit.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/19235_661_sent18" author="Kappeler" year="1549" sampled_sent="50">Timeo, ne minus sero incipiant, quia a multis horum statibus video et experior resipiscentiam.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/19272_701_sent4" author="Vadian (von Watt)" year="1549" sampled_sent="51">Ex Antwerpia nuper allatae literae pompa illum una cum filio longe sumptuosissima in ea urbe circiter Idus septembres exceptum ferebant atque inde affirmabant eum in Germaniam reversurum.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/38102_7588_sent6" author="von der Pfalz" year="1568" sampled_sent="52">Quod scribam aliud, hoc tempore nihil est; itaque bene valebis et collegas tuos meo nomine salutabis.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/38103_7591_sent5" author="Portus (Porto)" year="1568" sampled_sent="53">Facies profecto beneficium viro gratissimo patri pueri; me autem, qui eum colo, ut quem maxime, filium amo et patris causa et propter singularem eius morum probitatem, ita devinxeris, ut, quicquid ei largitus fueris, id omne mihi tributum sim existimaturus.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/23217_2053_sent8" author="Gaddi (Gadius)" year="1553" sampled_sent="54">Augustinus Mainardus, ecclesiae Claven[n]ensis minister, quocum habito, plurimum te salutat.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/18325_383_sent1" author="Danmatter" year="1548" sampled_sent="55">Christianus Danmatterus ex animo tuus.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/38038_7445_sent8" author="Thoman" year="1568" sampled_sent="56">Datum ut supra.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/24162_2356_sent16" author="Willing" year="1554" sampled_sent="57">Valere etiam tuam familiam omnem cum toto ecclesiastico coetu.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/22181_1734_sent8" author="Sidall" year="1552" sampled_sent="58">Haec tuae praestantiae bona fide indicare mearum partium esse duxi, ne qua tibi suboriretur suspicio aliter sese hic gessisse, quam honestissimum decet iuvenem.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/41090_8684_sent2" author="Zwinger" year="1571" sampled_sent="59">Te salvum et incolumem reipublicae quam diutissime superesse opto.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/22072_1602_sent12" author="Cranmer" year="1552" sampled_sent="60">Vale.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/35098_6553_sent19" author="Myszkowski" year="1565" sampled_sent="61">Dat. Cracoviae 10. octobris 1565.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/39062_7990_sent18" author="Coignet d.J." year="1569" sampled_sent="62">Tuum Cognetium tibi semper commendatum habeto.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/18177_214_sent20" author="Traheron (Trehernus)" year="1548" sampled_sent="63">Londini, 1 Augusti.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/24122_2291_sent15" author="Grataroli" year="1554" sampled_sent="64">Raptim.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/19250_678_sent8" author="Linggi (Linki, Laevinus)" year="1549" sampled_sent="65">Quanquam multi malevoli conviciatores proclamarint Calvinum fidelem Christi ministrum in sacramentario negocio Buceri spiritum hausisse, presertim in ultima edicione Institucionis christianę religionis satis perplexe hanc rem tractasse diiudicant etiam boni et docti viri, nunc per christi gratiam resipuisse beneque iam sapere, en quis vero piorum, bullingere doctissime, hanc consensionem mutuam non dignissime laudaret, proveheret, adprobaret, inque hanc non consentiret, nisi qui vertiginis spiritu ducatur?</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/27060_3151_sent24" author="Waidner" year="1557" sampled_sent="66">Quapropter serva te liberis tuis ac omnibus, qui Christi gloriam longe lateque per te tuique similes propagatam venerantur et amant.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/25004_2526_sent4" author="Banks" year="1555" sampled_sent="67">Ego igitur libenter aliqua grata testificatione complecterer, quanti aestimem illa tuam in me voluntatem; sed superat omnem orationem, imo etiam et cogitationem haec tua erga me plus quam paterna pietas.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/40096_8415_sent35" author="Erastus (Lüber)" year="1570" sampled_sent="68">Rogatus a viro optimo et doctissimo, adde etiam piissimo scripsi, qui contra me sentit cum Wiero 1 medico in lib.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/27041_3130_sent11" author="Truber (Trubar)" year="1557" sampled_sent="69">Reverende tuę dominationi deditissimus Primus Truberus, pastor ibidem.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/24043_2189_sent4" author="de L'Aubespine (Abbé de Basse-Fontaine)" year="1554" sampled_sent="70">Cupio tuas, ut sciam, quomodo valeas.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/19047_450_sent43" author="Farel" year="1549" sampled_sent="71">Conciones multo frequentiores et plebs attentior.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/20227_1044_sent10" author="Comander" year="1550" sampled_sent="72">De filia scribis, quę mihi animum reddunt.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/20080_876_sent3" author="Birckmann" year="1550" sampled_sent="73">Quonam se contulit Florianus, nescio.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/27289_3407_sent9" author="Rietmüller (Myliagrius)" year="1557" sampled_sent="74">Cives nostri per totam noctem cum vicinioribus oppidis fuerunt in armis, tandem sine effusione sanguinis humani, attamen aliqua iactura farciminum et aliarum exculentarum rerum intactos patrios penates permiserunt.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/36131_6952_sent7" author="de Grantrye" year="1566" sampled_sent="75">Bene vale in domino, et bene sit tibi et familie.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/45023_9953_sent53" author="Hubenschmid" year="1575" sampled_sent="76">Locustae infestant Corneti et Pyrgorum agros, quo papa Gallum quendam misit cum 12 equitibus, qui mineralibus quibusdam illas absumat.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/26175_3021_sent1" author="von Württemberg-Mömpelgard (Montbéliard)" year="1556" sampled_sent="77">Datum ut in literis.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/41108_8721_sent18" author="Dürnhofer" year="1571" sampled_sent="78">Reverendo et clarissimo viro eruditione, virtute, prudentia et pietate praestanti domino Henrico Bullingero seniori, evangelii Christi in ecclesia Tigurina doctori pio et sincero etc. domino et amico suo reverenter colendo.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/23165_1992_sent13" author="Hooper" year="1553" sampled_sent="79">Raptim, ex carcere Londini, 3 septembris, 1553.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/30015_3848_sent12" author="Sozzini (Socinus)" year="1559" sampled_sent="80">Ob[servantissimus] fil[ius] Lęlius.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/24225_2442_sent11" author="Rebmann (Ampelander)" year="1554" sampled_sent="81">Ita quidem non immerito tibi tuisque faveo prae caeteris.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/19134_543_sent34" author="von Haller" year="1549" sampled_sent="82">Vestrum erit omnia boni consulere.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/26177_3022_sent7" author="Toxites (Schütz, Rhetus)" year="1556" sampled_sent="83">Velim autem, ut me mentionem nullam apud eum facias, quoniam is mea opera iam fere annum ea in re usus est ac deinceps etiam utetur, ne quid de me sinistre suspicetur, quae res Burchero potius fraudi quam emolumento esset.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/20154_955_sent3" author="Valier" year="1550" sampled_sent="84">De quo iam pridem ad me scripserat venerandus dominus Ioannes Hallerus, primarię ecclesię Bernensis fidelis minister et pastor vigilantissimus, cuius nomine iam fuerat mihi hic Felix commendatissimus.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/20015_808_sent2" author="Ugoni (de Ugonibus)" year="1550" sampled_sent="85">Ego posteaquam Balthasarem Alterium pro fratre agnovi, nihil vidi vel audivi de ipso, quod esset a vera pietate alienum aut innocentię vitę contrarium, immo fateor ingenue me in Italia adhuc vidisse neminem, qui maiori cura, opera, diligentia, labore evangelii propagandi studium exercuerit nec qui graviora pericula ob hanc causam adierit.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/21067_1222_sent13" author="Schuler (Scholasticus)" year="1551" sampled_sent="86">Quae domino Hallero mittenda iusseras, misi; perge iubere, quod vis; ego pro virili obtemperabo.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/32170_5509_sent5" author="Mylius (Mysius?, Lipsensis)" year="1562" sampled_sent="87">- Salutem qua me dominum impartiri iussisti, annunciavi, qui tibi magnas agit gratias, ac tantundem reprecatur.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/25171_2750_sent37" author="Gallicius (Saluz)" year="1555" sampled_sent="88">Tuae humanitatis Gallicius.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/20260_1085_sent7" author="Froschauer d.J." year="1550" sampled_sent="89">Quamprimum ergo Tigurum reliquissem, Marpurgum ad Hassos me recepi, ubi dimidium hęsi annum, et eo lętius, cum Philippum Fallenbergerum 1 ad me descendere viderem, qui non parum utilitatis ex tua commendatione accepit.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/21290_1454_sent1" author="de Bourgogne, Sr. de Falais et de Brédam" year="1551" sampled_sent="90">Iam dudum crebris tuis salutationibus pro antiquo animi mei erga te studio tuique observantia respondissem, frater ac domine carissime, nisi continuae infirmitates variaeque occupationes me hactenus praepedissent.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/38054_7476_sent1" author="Chiampell (Campell)" year="1568" sampled_sent="91">S. D.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/23217_2053_sent3" author="Gaddi (Gadius)" year="1553" sampled_sent="92">Illorum enim piorum omnium nomine, qui me tam anxie, ut id facerem, rogarunt, com[m]uniter habeo tibi gratias simulque faciens te certiorem tantam illis consolationem tuas literas attulisse, ut vix exprimi mille verbis queat.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/41074_8649_sent10" author="Buzinski" year="1571" sampled_sent="93">Si enim ipsius lectionem utilitate et iucunditate meteor, nihil invenio, quo eius dignitatem et commendationem satis exprimam, cuius taciti gaudii ipsemet mihi sum testis.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/45027_9977_sent10" author="Kugelmann" year="1575" sampled_sent="94">Vestra etiam pia et gravis admonitio apud ipsos non carebit fructu.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/27305_3424_sent6" author="Melanchthon" year="1557" sampled_sent="95">Lelius bona fide tuas et Lascii literas mihi exhibuit, ac nequidem Lascianae quidquam αχιολογον continebant praeter querelas.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/28151_3782_sent21" author="Dasypodius (Hasenfratz)" year="1558" sampled_sent="96">Post paucos vero dies Leonora soror, quę Francisco, Gallorum regi, nupta fuit, inter vivos esse desiit, cui rex Henricus ut novercę honoris causa fieri curavit exequias.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/20035_829_sent9" author="Toxites (Schütz, Rhetus)" year="1550" sampled_sent="97">Nemo enim te illi melius habit testimonium, quia te diu audivit, tu eius studia vitamque si non novisses, tamen ex aliis cognoscere posses.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/19235_661_sent36" author="Kappeler" year="1549" sampled_sent="98">Vitus Sacellius tuus ex animo deditissimus.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/29030_3873_sent11" author="Birck (Betuleius)" year="1559" sampled_sent="99">T[uae] excellentiae studiosissimus Immanuel Betuleius Augustanus, Xysti Betuleii sanctae recordationis filius.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/non_edited/transcribed/30160_4443_sent11" author="Schatter (Groningensis)" year="1560" sampled_sent="100">Quam fortunam si caeteri non experiantur, est, quod deo summas agant gratias.</sentence>
</sampled_sentences>
