<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<sampled_sentences>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/01A2/01A2_1b_10015_sent102" author="Bullinger" year="1523" sampled_sent="1">Augustinum vero suam probasse intelligentiam ex scripturis iuxta verbum suum: Nullus est locus in scriptura tam obscurus, quin in alio loco explicetur.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/04/04_400_10435_sent6" author="Wimpfer" year="1534" sampled_sent="2">Quas literas inclusas misit ad me ipso die Ioannis Baptiste 6 .</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/04/04_393_10428_sent16" author="Sulzer" year="1534" sampled_sent="3">Et si quae praeterea vel in evangelistas omnes vel in hunc 6 peculiariter habeas, ea mihi communicare ad tempus velis.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/04/04_459_10494_sent2" author="Müppein (Müdbein)" year="1534" sampled_sent="4">Magnifici patres ac praeceptores mei observandissimi, quanta mihi, humilimo vestro, opus erit paciencia, cum tot in dies nugis, imo falsis accusacionibus coram benignissimis diaconibus vestris mihi tocies falso detrahi percipio.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/04/04_333_10365_sent16" author="Bedrot" year="1534" sampled_sent="5">Verum ex aliis malo haec intelligas, si nondum per Bucerum nostrum, quicquid id est, rescivisti.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/04/04_333_10365_sent1" author="Bedrot" year="1534" sampled_sent="6">S.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/04/04_323_10354_sent41" author="Myconius (Geißhüsler)" year="1534" sampled_sent="7">Quid sit, deus novit.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/04/04_428_10463_sent6" author="Geßner" year="1534" sampled_sent="8">Quod ad nos, Ammiano scripsimus 4 , quem si modo redditae sunt, rem omnem tibi aperuisse arbitror.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/04/04_358_10390_sent16" author="Grynäus" year="1534" sampled_sent="9">Domino Henricho Bullingero suo, charissimo fratri et patrono.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/05/05_703_10741_sent22" author="Bullinger" year="1535" sampled_sent="10">Valebis.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/05/05_503_10539_sent9" author="Lüthi (Lucius)" year="1535" sampled_sent="11">Adeo in arctum copias pii viri contractas esse constanter affirmabant addentes post multa, quod misertum esset eos hominis, atque hoc itineris potissimum suscepisse e , ut id f tibi atque aliis istic tue sortis fratribus indicarent sperantes fore, ut misero vestra opera succurreretur, quoquo modo id fiat, sive ex publica eleymosina [!] sive alias, ut saltem vite necessitatem cum liberis ad necem propemodum usque emaceratis g aliquamdiu sustineri liceat.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/05/05_546_10582_sent6" author="Zehnder" year="1535" sampled_sent="12">Timet Wirtenbergenses non admodum Helvetico nomini c favere.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/05/05_623_10661_sent158" author="Bucer" year="1535" sampled_sent="13">Existimo enim vos non inficiari, quam multa in vestra versione desyderata semper sint, etiam ab ipso Oecolampadio et, ut nunc video, ab ipso quoque Pellicano et Theodoro 64 desyderantur.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/05/05_502_10538_sent36" author="Jud" year="1535" sampled_sent="14">Sed ostendit Christum eo tempore, dum verbum dei vere praedicatur, vere adesse et intus reficere et docere.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/05/05_686_10724_sent10" author="Oechsli (Bovillus)" year="1535" sampled_sent="15">Ne igitur homini ansa praebeatur plus insaniandi, rogatus rogo, ut pro innata tua benevolencia efficias, quo intelligat meam commendationem sibi nonnihil profuisse, mercedem a deo expectaturus, quum ego rependere non possim.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/06/06_809_10848_sent5" author="Blasius" year="1536" sampled_sent="16">Rumores ex Italia non refert scribere, cum pręsentium pręsentator iamiam festinus ex illa adveniens certiores ipse narraturus sit.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/06/06_724_10762_sent14" author="Haller" year="1536" sampled_sent="17">Domino Heinricho Bullingero, fratri suo charissimo.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/06/06_755_10793_sent7" author="Euander" year="1536" sampled_sent="18">Isne, calendis martii.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/06/06_713_10751_sent50" author="Myconius (Geißhüsler)" year="1536" sampled_sent="19">Per somnium aliquid vidi, quod nunc tamen non est revelandum.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/06/06_763_10801_sent17" author="Bucer" year="1536" sampled_sent="20">Tiguri.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/06/06_880_10921_sent20" author="Fries" year="1536" sampled_sent="21">Tuus ex animo, quantus est subditus.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/06/06_776_10814_sent32" author="Köpffel" year="1536" sampled_sent="22">Primo enim leviter in proximo conventu federis nostri 20 commendabunt vestras ecclesias et insinuabunt obiter consensum, qui inter nos non tanquam tractatione comparatum, sed veritatis viribus et mutuo commercio, quod continuatum sit inter nos, esse continuatum usque in hęc tempora.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/06/06_736_10774_sent1" author="Mötteli" year="1536" sampled_sent="23">Gratia Christi tecum, optime vir.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/06/06_895_10937_sent14" author="Sellarius (Sattler)" year="1536" sampled_sent="24">His dictis, quamvis principi intimus et charus sit, fidem adhibere nolui, quousque a pietatis studiosissimo et probo viro 10 missus est hic pasquillus, quem aedere apud nos propter hos imperitantes homines non satis tutum.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/06/06_714_10752_sent21" author="Schmid (Fabricius)" year="1536" sampled_sent="25">Saepius enim subinde principi nostro, idque clam nobis, ut ipsi putant, scribunt Bucerus et Hedio .</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/07/07_1019_11061_sent1" author="Lüthard" year="1537" sampled_sent="26">Datum decimo die iulii anno 37.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/07/07_1056_11099_sent2" author="Caesarius" year="1537" sampled_sent="27">Venit ad me aestate superiori Gvalterus 2 tuus, imo et meus, adolescens profecto et admiranda morum suavitate et optimarum literarum institutione neutiquam vulgari pręditus idemque simul comitatus duobus Angus 3 , viris certe, ut mihi facile coniicere licebat, tum doctissimis tum piissimis.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/07/07_1017_11059_sent4" author="Dasypodius (Hasenfratz)" year="1537" sampled_sent="28">Et nisi credidissem quasdam familiaritatis inter doctorem Christophorum et hunc myropolam 2 intercessisse causas, iam tunc dissuasissem adolescenti, ne se homini manciparet, qui, si cętera probus et integer sit, tamen, quod certo constat, propter artis imperitiam ęgre potuit a senatu impetrare, ut in urbe nostra myropolam ageret, quod etiam hinc facile colligitur, cum alii apud nos satis celebres habeant officinas, ipse propter suae officinę infrequentiam aromatibus vendendis interim dat operam; taceo quod, quantum ego intelligo, plus a suis discipulis exigit mercedis quam alius quisquam, imo, ut rem totam uno habeas verbo: Qui primas inter myropolas in urbe nostra tenere putatur 3 , serio (nam multum habet mecum familiaritatis propter convictorem meum 4 , illi ex fratre nepotem) mihi dixit se gratis velle talem adolescentem, si detur, multo fidelius instituere.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/07/07_939_10981_sent5" author="Bucer" year="1537" sampled_sent="29">Certe vir optimus, H. Bullingerus ultro, nulla a me prouocatus causa scriptum nostrum ad Monasterienses ita recepit, vt scripserit ad me, testimonium me eo libro reddidisse spiritui suo, mentem ipsius expressisse, eoque ipsum mihi nunc maxime deuinxisse.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/07/07_1044_11086_sent14" author="Geßner" year="1537" sampled_sent="30">Dedi enim illico a vobis acceptos 14 aureos, daturum promittens 20 aureos circiter Felicis et Regulae festum 9 , reliquum vero forte 12½ aureos, non plures (nam aliquid principio dederam, ut tantum 46 essent, non amplius 50), reliquum, inquam, nullo praestituto die, quamprimum possem, soluturum.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/07/07_1017_11059_sent6" author="Dasypodius (Hasenfratz)" year="1537" sampled_sent="31">Haec bono animo scribo, non quod civi meo lucrum, si quod facit per adolescentem, invideam, sed quod tibi, qui hęc scire voluisti, libentissime volui morem gerere et doctorem Christophorum de suo damno vehementer admonitum cupio.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/07/07_945_10987_sent3" author="Gassner" year="1537" sampled_sent="32">Pene toto hoc autumno decubui infirmus nec videbatur michi occasionem dignam ad te scribe[ndi] a habere.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/07/07_964_11006_sent3" author="Bucher" year="1537" sampled_sent="33">Ceterum cum humanitas tua michi in mentem venit, quam constans fama de te evulgavit et ego non nihil expertus, fit ut abiecto prorsus omni pudore non verear, te meis literis a obtundere.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/07/07_1032_11074_sent28" author="Rhellikan (Müller aus Rellikon)" year="1537" sampled_sent="34">Dominus Erasmus plurimam salutem tibi adscriber[e] iussit.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/07/07_984_11026_sent22" author="Cranmer" year="1537" sampled_sent="35">Datum Lambethę, in suburbio Londoniensi, III die aprilis MDXXXVII.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/08/08_1131_11174_sent5" author="Bertlin" year="1538" sampled_sent="36">Queris, ubi viderim?</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/08/08_1107_11150_sent57" author="Bullinger" year="1538" sampled_sent="37">Quartus denique impavidum illum et intrepidum reddebat, ne quando quidpiam metuens servus fieret.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/08/08_1145_11188_sent14" author="Platter (Blater)" year="1538" sampled_sent="38">Is ad auram rusticorum sua vela pandit 8 .</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/08/08_1095_11138_sent11" author="Birck (Betuleius)" year="1538" sampled_sent="39">Susanna utrinque et arrabonis et pignoris loco esto.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/08/08_1117_11160_sent9" author="Wirth (Hospinian)" year="1538" sampled_sent="40">Ego vicissim in hoc omni nisu incumbam adeoque efficiam, ut in gratum ista tua beneficia collocasse aliquando intelligas.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/08/08_1131_11174_sent10" author="Bertlin" year="1538" sampled_sent="41">Herodes cum scribis et phariseis consultat, insanit, insidiatur.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/08/08_1121_11164_sent1" author="Edelmann" year="1538" sampled_sent="42">Datum 8. aprilis anno etc. 38.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/09/09_1251_11294_sent5" author="Münster" year="1539" sampled_sent="43">Agnosco hic nolim velim ingenii mei tarditatem, immo obtusitatem, et rursum suspicio dona tibi et multis aliis vere Christianis viris a largitore omnium bonorum concessa, tantum abest, ut haec exigua, quae desursum accepi, in mentis efferant elationem.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/09/09_1222_11265_sent10" author="Werdmüller (Myliander)" year="1539" sampled_sent="44">Haec sunt studia mea, quibus equidem solis addictus sum, nihilque fere temporis ad exercitium stili superest.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/09/09_1318_11361_sent1" author="Zili" year="1539" sampled_sent="45">Gratia et pax a deo patre per dilectissimum dominum nostrum Iesum Christum sit cum omnibus nobis.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/10/10_1364_11407_sent4" author="Partridge (Perdix)" year="1540" sampled_sent="46">Non dubito, quin ex negotiatoribus cognoveris omnia.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/10/10_1419_11462_sent11" author="Bullinger" year="1540" sampled_sent="47">Polygamiam displicuisse apostolo Christi celeberrimo Paulo nemo est, qui nesciat, nisi qui non expendit, quod dixerit in 1.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/10/10_1380_11423_sent14" author="Butler" year="1540" sampled_sent="48">Hunc nummum hic inclusum conjugi tuae optimae dono dat D. Grynaeus, quam quaeso una et matrem nomine meo salutes ac totam familiam.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/10A/10A_1442_11485_sent3" author="Bullinger" year="1532" sampled_sent="49">Io. tuus.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/11/11_1517_11560_sent1" author="Müller (gen. Maier)" year="1541" sampled_sent="50">S[alutem] d[ico].</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/11/11_1470_11513_sent6" author="Pergener" year="1541" sampled_sent="51">Perturbavit seu potius afflixit nonnihil et hoc meum corpusculum in preterita ęstate nescio quę infirmitas occulta, sed non prostravit.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/11/11_1488_11531_sent13" author="Unknown Author" year="1541" sampled_sent="52">Spectandum nobis, observande Farelle, ne papistice agere incipiamus, qui hactenus pie sancte et apostolice transegimus omnia.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/12/12_1608_11651_sent16" author="Comander" year="1542" sampled_sent="53">Tibi deditissimus Ioannes Comander.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/12/12_1641_11684_sent53" author="Boltz (Telius)" year="1542" sampled_sent="54">Ex tuguriolo cimicum 19 , 7. calendas iulii anno 1542.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/12/12_1625_11668_sent6" author="Paldinus (Spaldinus, Spalding)" year="1542" sampled_sent="55">Nunquam enim, dum vivo, mihi excedere patiar b humanitatis memoriam, quam humanissimus vir d. Pellicanus , quum apud illum agerem, 3 in viciniam extreme laborantem declaravit.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/12/12_1604_11647_sent27" author="Pergener" year="1542" sampled_sent="56">Ad futuras nundinas, si Christi gracia adfuerit, pluribus scribam; ea sit cum nobis omnibus.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/12/12_1707_11752_sent12" author="Blarer (Blaurer)" year="1542" sampled_sent="57">Labor vester in Bibliis, de quo scribis 11 , magno desiderio a magnis et multis expectatur, quem utinam dominus ad nominis sui gloriam feliciter absolutum curet.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/12/12_1612_11655_sent16" author="Aquilomontanus" year="1542" sampled_sent="58">De infirmorum infantum baptismo semel perscripsi ac iterum 17 et iuditium tuum de illo scire studui.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/12/12_1604_11647_sent25" author="Pergener" year="1542" sampled_sent="59">Opto vestris ecclesiis et ministris earum incrementa congnicionis[!] dei.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/12/12_1700_11745_sent5" author="Frecht" year="1542" sampled_sent="60">Recte enim tu scribis huiusmodi multos hinc tolli, ne superventura mala videant.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/12/12_1693_11738_sent6" author="Blarer (Blaurer)" year="1542" sampled_sent="61">In Ieremia legendo hoc facis, mi frater, quod ipse quoque soleo, qui nostris quoque meliora quam ille suis polliceri haudquaquam ausim omnibus quotidie in peius concidentibus.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/12/12_1641_11684_sent13" author="Boltz (Telius)" year="1542" sampled_sent="62">Non contemptus ergo illam introduxi aedes meas irritando aliquem, sed rescitam eripere volui ex imminentibus periculis.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/13/13_1803_11849_sent25" author="Bucer" year="1543" sampled_sent="63">Tribui hoc iusto dei in nos iudicio et conditioni ecclesiae vestrae.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/13/13_1727_11772_sent36" author="Curione" year="1543" sampled_sent="64">Tiguri.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/13/13_1739_11784_sent11" author="Comander" year="1543" sampled_sent="65">Tuus Ioannes Comander .</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/13/13_1768_11814_sent18" author="Travers" year="1543" sampled_sent="66">Celeberrimo atque pio viro Heinrico Bullingero, ecclesiaste Tigurino meritissimo, fratri eximio totis remis mihi extollendo.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/13/13_1718_11763_sent35" author="Vogt" year="1543" sampled_sent="67">Incomparabili eruditione et pietate ornato viro d. Heinrycho Bullingero, fratri suo colendissimo, Tigurinae ecclesiae pastori vigilantissimo.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/14/14_1938_11985_sent1" author="Hochholzer" year="1544" sampled_sent="68">Gratiam et pacem a domino.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/14/14_1927_11974_sent6" author="Cousin (Cognatus Nozerenus)" year="1544" sampled_sent="69">Haec nimirum dies saeculum illud aureum, quod vates divinissimi laudare sibi permisere 7 .</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/14/14_1843_11889_sent18" author="Schuler (Scholasticus)" year="1544" sampled_sent="70">Ego colligo super hoc negotio omnium patrum sententias, quos vel in bibliotheca mea habeo vel aliunde corradere possum.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/15/15_2312_12359_sent9" author="Blasius" year="1545" sampled_sent="71">Raptim, Curie, ipsa die nativitatis, anno 1546.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/15/15_2261_12308_sent22" author="Gast" year="1545" sampled_sent="72">Vale iterum cum uxore 22 et lib[e]ris h 23 .</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/15/15_2205_12252_sent10" author="Trebellio" year="1545" sampled_sent="73">Salutabis, quaeso, meo nomine emeritum patrem Pellicanum , doctissimum Bibliandrum simul ac eruditissimum Gvalterum cum reliquis sanctae ecclesiae vestrae fratribus, quos dominus deus confirmet verbo et spiritu oris sui.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/15/15_2220_12267_sent6" author="von Rümlang" year="1545" sampled_sent="74">Ad proximas Zurzazenses a nundinas 9 deo volente te conveniam coram et statum omnem expediam nostrum, etc 10 .</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/15/15_2250_12297_sent18" author="Fabricius Montanus (Schmid)" year="1545" sampled_sent="75">Traditur etiam mathematica; 16 item alii quidam iurisconsulti 17 aliis ac aliis legunt horis.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/15/15_2296_12343_sent10" author="Müller (gen. Maier)" year="1545" sampled_sent="76">Saluta omnes nostros.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/15/15_2160_12207_sent2" author="Vogt" year="1545" sampled_sent="77">Gratias tibi agimus, Bullingere candidissime doctissimeque, non tam ob literarium tuum munus 1 , quod alioquin est charissimum, praesertim ab ipso authore delatum, quam communium ecclesiarum nostrarum nomine, quas ita a furibunda Lutheri suggillatione 2 vindicasti, ut non tantum fidei nostrae rationem eiusque cum orthodoxa veterum fide collationem toti mundo proposueris, sed et defunctorum 3 manes ab importunissima hominis 4 calumnia egregie sis tutatus.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/15/15_2232_12279_sent31" author="Meyer (Agricola)" year="1545" sampled_sent="78">O veteris Germanię et gravitatem et integritatem!</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/15/15_2145_12192_sent12" author="Aquilomontanus" year="1545" sampled_sent="79">Nullus enim, ut nostrate lingua fertur, in propria causa sapit 9 .</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/15/15_2201_12248_sent20" author="Calvin" year="1545" sampled_sent="80">Quotidie ex comitatu Avenionensi incursiones fiunt in eos qui supersunt adhuc.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/16/16_2324_12371_sent9" author="Musculus (Müsli, Meuslin)" year="1546" sampled_sent="81">Nec dubito, quin id ex illorum literis 7 facile intelligas.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/16/16_2329_12376_sent23" author="Borrhaus (Cellarius)" year="1546" sampled_sent="82">Sin vero minus is animus hominis illius, ut prędicabatur, fuit, malo dolo liberat me studium pacis et glorificandi concordi animo Christi 11 ; cuius pacis 12 omnes boni viri quam maxime debent esse stu[dio]si, 13 ad quam comparandam viam quidem me praemu[nire] voluisse non nego.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/16/16_2367_12414_sent22" author="Frölich (Laetus)" year="1546" sampled_sent="83">Consilium meum super dedicatione Lucę tui 11 proxime tibi per longum scripsi, 12 nec in eo scripto virorum statum et habitum neglexi.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/16/16_2339_12386_sent26" author="Lindauer" year="1546" sampled_sent="84">Rogo atque obsecro, ut unicam schedulam scribere digneris, 16 qua tuam mentem percipere possim et, quid agendum sit, sciam.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/18/18_2616_12663_sent2" author="von Hessen d.Ä." year="1546" sampled_sent="85">P[ro] c[ancella]r[io] S. Bing s[ecretarius] s[ub]scr[ipsit].</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/18/18_2638_12685_sent1" author="Travers" year="1546" sampled_sent="86">Gratiam, pacem et vite innocentiam a domino.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/19/19_2798_12847_sent7" author="Hooper" year="1547" sampled_sent="87">De longo et periculosissimo itinere meo in Angliam viva voce coram prestantiam tuam alloquar; multa passus in terra, bis in vincula et cathenas sustinui; dei clementia (magna fortunae tamen iactura) mirabiliter liberatus, in mari per tres menses ab hostibus et undis misere vexatus; sed nondum finis; quod huius calamitose vitae restat, precor ut sit ad gloriam nominis dei et ad edificationem ecclesiae sue.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/19/19_2777_12826_sent3" author="Altieri" year="1547" sampled_sent="88">Nam cęsar oppressis Germanis vos quoque sub iugum mittet et exploso Christo ex Germania numquid patietur, ut inter Helvetios habitet?</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/19/19_2839_12888_sent1" author="Musculus (Müsli, Meuslin)" year="1547" sampled_sent="89">S. D.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/20/20_2898_12947_sent9" author="Dryander (de Enzinas)" year="1547" sampled_sent="90">In has angustias atque impias contentiones adduxit eum primum ipsius natura perversissima, deinde etiam Anglus, qui apud vos est; nam hic, cum se principio huic causae misceret, non iudicio, sed inconsulto affectu, fecit ex Valerando , homine stulto, plane insanum.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/20/20_3058_13107_sent30" author="Vadian (von Watt)" year="1547" sampled_sent="91">[Domino Hein]rycho e Bullingero, vir[o opt]imo suo.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/20/20_3065_13114_sent72" author="Bullinger" year="1547" sampled_sent="92">Sunt enim in Helvetiis, qui sibi persuasum habent Helvetiam a caesare non posse nisi Galli armis defendi.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/20/20_2889_12938_sent9" author="Thamer" year="1547" sampled_sent="93">Illustrissimus princeps spiritu dei patris per Iesum Christum iterum excitatus est et armis telisque se instruit.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/20/20_2979_13028_sent16" author="Serin (Soerinus)" year="1547" sampled_sent="94">Ulmę, 4. augusti 47.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/20/20_3049_13098_sent6" author="de Hotot" year="1547" sampled_sent="95">Non enim neque hominum huc 4 commeantium inopiam neque temporis paucitatem 5 neque quicquam accusare possum, nisi id in fortunam meam vel in negligentiam eorum, qui se mihi coram amicos esse dictitarunt, reiiciam.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/20/20_3064_13113_sent12" author="Hooper" year="1547" sampled_sent="96">Hec vera sunt, nam qui ad me scripserit, interfuit bello et exhaustam vidit pugnam.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/20/20_2904_12953_sent6" author="Hilles" year="1547" sampled_sent="97">Aiunt hic pro certo esse ducem electorem Saxonie 11 a cesarianis captum esse, et ita conveniunt dicta eorum, qui hoc dicunt et referunt, ut valde verisimile sit ac ab omnibus pro vero creduntur.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/20/20_2874_12923_sent9" author="Del Prato" year="1547" sampled_sent="98">Vale!</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/20/20_2904_12953_sent4" author="Hilles" year="1547" sampled_sent="99">Literas tuas mihi gratissimas ante 2 menses ad me datas 7 me accepisse scire te cupio, mi domine colendissime, habeoque tue pietati gratias immensas, quod me ita in memoria habeas atque ad studium innocentie et iustitie literarumque sacrarum incessanti lectioni iugiter adeo hortaris.</sentence>
  <sentence file_sent="bullinger_texte/data/editions/hbbw/20A/20A_0_10013_sent158" author="Müller" year="1523" sampled_sent="100">Quas non scurra vorax epulas glutisse palato Gestiet immenso discubuisse thoris! 58</sentence>
</sampled_sentences>
